\startsection[
  title={The substitution method for solving recurrences},
]

%e4.3-1
\startEXERCISE
用替代法證明下列漸進解：
\startigBase[a]
% a
\startitem
$T(n)=T(n-1)+n$ 的解爲 $T(n)=O(n^2)$。

\startANSWER
$T(n) \le c n^2 + d n$，其中 $d\ge c \ge 1/2$：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n-1)\NC \le c (n-1)^2 + d (n-1) \NR
\NC T(n) \NC = T(n-1) + n \NR
\NC \NC \le c (n-1)^2 + d(n-1) + n \NR
\NC \NC = c n^2 + (d-2c + 1)n + (c-d) \NR
\NC \NC \le c n^2 + dn \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER
\stopitem

% b
\startitem
$T(n)=T(n/2)+\Theta(1)$ 的解爲 $T(n)=O(\lg n)$。

\startANSWER
$T(n)\le c \lg n$，其中 $c>\Theta(1)$：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n/2)\NC \le c \lg(n/2) \NR
\NC T(n) \NC = T(n/2) + \Theta(1) \NR
\NC \NC \le c \lg(n/2) + \Theta(1) \NR
\NC \NC = c \lg n - (c - \Theta(1)) \NR
\NC \NC \le c \lg n \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER
\stopitem

% c
\startitem
$T(n)=2T(n/2)+n$ 的解爲 $T(n)=\Theta(n\lg n)$。

\startANSWER
$c_1 n \lg n \le T(n) \le c_2 n\lg n$，其中 $c_1<1, c_2>1$：
\startformula\startmathalignment[n=3,align={right,middle,left}]
\NC c_1 (n/2)\lg(n/2) \le \NC T(n/2) \NC \le c_2 (n/2)\lg(n/2) \NR
\NC 2c_1 (n/2)\lg(n/2) + n \le \NC 2T(n/2) + n \NC \le 2c_2 (n/2)\lg(n/2) + n \NR
\NC c_1n\lg n \le c_1 n \lg n - (c_1 - 1)n \le
 \NC T(n)
 \NC \le c_2 n \lg n - (c_2-1)n \le c_2n\lg n\NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER
\stopitem

% d
\startitem
$T(n)=2T(n/2+17)+n$ 的解爲 $T(n)=O(n\lg n)$。

\startANSWER
$T(n)\le cn \lg n + dn$，其中 $d < c$：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n/2+17)\NC \le c (n/2+17)\lg(n/2+17) \NR
\NC T(n) \NC = 2T(n/2+17) + n \NR
\NC \NC \le 2c(n/2+17) \lg(n/2+17) + n \NR
\NC \NC = cn\lg(n/2+17) + 34c\lg(n/2+17) + n \NR
\NC \NC = cn\lg(n\frac{n+34}{2n}) + 34c\lg\frac{n+34}{2} + n \NR
\NC \NC = cn\lg n + cn\lg\frac{n+34}{2n} + 34c\lg\frac{n+34}{2} + n \NR
\stopmathalignment\stopformula
現在我們需要滿足： $cn\lg\frac{n+34}{2n} + 34c\lg\frac{n+34}{2} + n\le 0$：
\startformula\startmathalignment
\NC \NC cn\lg\frac{n+34}{2n} + 34c\lg\frac{n+34}{2} + n \NR
\NC < \NC cn\lg\frac{n+34}{2n} + 34c\lg(n+34) + n \NR
\NC = \NC c(-n + \lg\frac{n+34}{n} + 34\lg(n+34)) + n\NR
\NC = \NC c(\frac{1-c}{c}n + \lg\frac{n+34}{n} + 34\lg(n+34))\NR
\NC = \NC c(\frac{1-c}{c}n + 35\lg(n+34) - \lg n)\NR
\NC \le \NC c(-c_1 n + c_2 \lg n) \qquad
 \text{令} c_1 = \frac{c-1}{c}, 35\lg(n+34)-\lg n\le c_2 \lg n\NR
\stopmathalignment\stopformula
即要滿足 $c_2\lg n -c_1 n \le 0$。

由於 $35\lg(n+34)-\lg n = O(\lg n)$，
所以 $35\lg(n+34)-\lg n\le c_2 \lg n$ 中的 $c_2>0$ 必定有解。

又由於 $c_2\lg n = O(n)$，因此 $-c_1n + c_2\lg n \le 0$ 中的 $c_1>0$ 必定有解。

因此 $(c-1)/c = c_1$ 中的 $c > 1$ 必定有解。
\stopANSWER
\stopitem

% e
\startitem
$T(n)=2T(n/3)+\Theta(n)$ 的解爲 $T(n)=\Theta(n)$。

\startANSWER
令 $c_3n\le\Theta(N)\le c_4n$， $c_1n\le T(n)\le c_2n$：
\startformula\startmathalignment[n=3,align={right,middle,left}]
\NC c_1 (n/3) \le \NC T(n/3) \NC \le c_2 (n/3) \NR
\NC 2 c_1 (n/3) + \Theta(n) \le
  \NC 2T(n/3) + \Theta(n)
  \NC \le 2c_2(n/3) + \Theta(n) \NR
\NC \frac{2}{3}c_1n + c_3 n \le \NC T(n)
  \NC \le \frac{2}{3}c_2 n + c_4 n \NR
\NC (\frac{2}{3}c_1 + c_3)n \le \NC T(n)
  \NC \le (\frac{2}{3}c_2 + c_4)n \NR
\stopmathalignment\stopformula
需要滿足 $c_1 \le \frac{2}{3}c_1 + c_3$ 且 $\frac{2}{3}c_2 + c_4 \le c_2$，
即 $c_1 \le 3c_3$， $c_2\ge 3c_4$。
\stopANSWER
\stopitem

% f
\startitem
$T(n)=4T(n/2)+\Theta(n)$ 的解爲 $T(n)=\Theta(n^2)$。

\startANSWER
令 $c_5n\le\Theta(N)\le c_6n$， $c_1n^2 + c_2n\le T(n)\le c_3n^2 + c_4n$：
\startformula\startmathalignment[n=3,align={right,middle,left}]
\NC c_1 (n/2)^2 + c_2(n/2) \le \NC T(n/2) \NC \le c_3 (n/2)^2 + c_4(n/2) \NR
\NC 4 c_1 (n/2)^2 + 4c_2(n/2) + c_5 n \le
  \NC 4T(n/2) + \Theta(n)
  \NC \le 4c_3(n/2)^2 + 4c_4(n/2) + c_6n \NR
\NC c_1n^2 + (2c_2+c_5) n \le \NC T(n)
  \NC \le c_3 n^2 + (2c_4+c_6) n \NR
\stopmathalignment\stopformula
需要滿足 $c_2\le 2c_2+c_5$ 及 $2c_4+c6\le c_4$，
即 $c_2\ge 0$ 且 $c_4\le -c_6$。
\stopANSWER
\stopitem

\stopigBase
\stopEXERCISE

%e4.3-2
\startEXERCISE
遞迴式 $T(n)=4T(n/2)+n$ 的解爲 $T(n)=\Theta(n^2)$。
請分析說明：
如果只是假設 $T(n)\le cn^2$，用替代法無法證明此結論。
但如果在此基礎上再減去一個低階項，替代法就能生效了。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \leq cn^2}，則：
\startformula\startalign
\NC T(n) \NC \leq (n - 1)^2 + n \NR
\NC      \NC = n^2 - 2n + 1 + n \NR
\NC      \NC = n^2 - n + 1 \NR
\NC      \NC \leq cn^2 \NR
\stopalign\stopformula
其中 \m{c\geq 1}， \m{n\geq 1}。
\stopANSWER

\startEXERCISE
證明 \m{T(n) = T(\lceil n/2 \rceil) + 1} 的解爲 \m{O(\lg n)}。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \leq c\lg(n - 2)}，則：
\startformula\startalign
\NC T(n) \NC \le c\lg(\lceil n/2 \rceil - 2) + 1 \NR
\NC      \NC \le c\lg(n/2 + 1 - 2) + 1 \NR
\NC      \NC \le c\lg((n - 2)/2) + 1 \NR
\NC      \NC \le c\lg(n - 2) - c\lg2 + 1 \NR
\NC      \NC \le c\lg(n - 2) \NR
\stopalign\stopformula
\stopANSWER

\startEXERCISE
我們已經知道 \m{T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor) + n} 的解爲 \m{O(n\lg n)}。
證明 \m{\Omega(n\lg n)} 也是他的解。
從而可得結論：解爲 \m{\Theta(n\lg n)}。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \le cn\lg n}，則：
\startformula\startalign
\NC T(n) \NC \le 2c\lfloor n/2 \rfloor\lg{\lfloor n/2 \rfloor} + n \NR
\NC      \NC \le cn\lg(n/2) + n \NR
\NC      \NC \le cn\lg{n} - cn\lg{2} + n \NR
\NC      \NC \le cn\lg{n} + (1 - c)n \qquad \text{for } c \ge 1 \NR
\NC      \NC \le cn\lg{n} \NR
\stopalign\stopformula
猜測 \m{T(n) \ge c(n+2)\lg(n+2)}，則：
\startformula\startalign
\NC T(n) \NC \ge 2c(\lfloor n/2 \rfloor + 2)(\lg(\lfloor n/2 \rfloor + 2) + n \NR
\NC      \NC \ge 2c(n/2 - 1 + 2)(\lg(n/2 - 1 + 2) + n \NR
\NC      \NC \ge 2c\frac{n+2}{2}\lg\frac{n+2}{2} + n \NR
\NC      \NC \ge c(n+2)\lg(n+2) - c(n+2)\lg2 + n \NR
\NC      \NC \ge c(n+2)\lg(n+2) + (1 - c)n - 2c \qquad \text{for } n \ge 2c/(1-c), 0 < c < 1 \NR
\NC      \NC \ge c(n+2)\lg(n+2) \NR
\stopalign\stopformula
\stopANSWER

\startEXERCISE
證明：通過做出不同的歸納假設，我們不必調整歸納證明中的邊界條件，
即可克服遞迴式（4.19）中邊界條件 \m{T(1)=1} 所帶來的困難。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \le n\lg{n} + n}，則：
\startformula\startalign
\NC T(n) \NC \le 2(c\lfloor n/2 \rfloor\lg{\lfloor n/2 \rfloor} + \lfloor n/2 \rfloor) + n \NR
\NC      \NC \le 2c(n/2)\lg(n/2) + 2(n/2) + n \NR
\NC      \NC \le cn\lg(n/2) + 2n \NR
\NC      \NC \le cn\lg(n/2) + 2n \NR
\NC      \NC \le cn\lg{n} - cn\lg{2} + 2n \NR
\NC      \NC \le cn\lg{n} + (2 - c)n \qquad (c \ge 1)\NR
\NC      \NC \le cn\lg{n} + n \NR
\stopalign\stopformula
這樣邊界條件爲：
\startformula
T(1) = 1 \le cn\lg{n} + n = 0 + 1 = 1
\stopformula
\stopANSWER

\startEXERCISE
證明：歸並排序的“嚴格”遞迴式（4.3）的解爲 \m{\Theta(n\lg n)}。
\stopEXERCISE
\startANSWER
遞迴式爲：
\startformula
T(n) = T(\lfloor n/2 \rfloor) + T(\lceil n/2 \rceil) + \Theta(n)
\stopformula

猜測 \m{T(n) \le c(n - 2)\lg(n -2)}，則：
\startformula\startalign
\NC T(n) \NC \le c(\lfloor n/2 \rfloor - 2)\lg(\lfloor n/2 \rfloor - 2) + c(\lceil n/2 \rceil -2 )\lg(\lceil n/2 \rceil - 2) + dn \NR
\NC      \NC \le c(n/2 - 2)\lg(n/2 - 2) + c(n/2 + 1 -2 )\lg(n/2 + 1 - 2) + dn \NR
\NC      \NC \le c(n/2 - 1)\lg(n/2 - 1) + c(n/2 - 1 )\lg(n/2 - 1) + dn \NR
\NC      \NC \le c\frac{n-2}{2}\lg\frac{n-2}{2} + c\frac{n-2}{2}\lg\frac{n-2}{2} + dn \NR
\NC      \NC \le c(n-2)\lg\frac{n-2}{2} + dn \NR
\NC      \NC \le c(n-2)\lg(n-2) - c(n-2) + dn \NR
\NC      \NC \le c(n-2)\lg(n-2) + (d - c)n + 2c \qquad (c > d, n > 2c)\NR
\NC      \NC \le c(n-2)\lg(n-2) \NR
\stopalign\stopformula
這就是 \m{\Theta(n\lg n)}。 \m{\Omega(n\lg n)} 類似。
\stopANSWER

\startEXERCISE
證明： \m{T(n) = 2T(\lfloor n/2 \rfloor + 17) + n} 的解爲 \m{O(n\lg n)}。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \le c(n-a)\lg(n-a)}，則：
\startformula\startmathalignment[n=3]
\NC T(n) \NC \le 2c(\lfloor n/2 \rfloor + 17 - a)\lg(\lfloor n/2 \rfloor + 17 - a) + n \NC \NR
\NC      \NC \le 2c(n/2 + 1 + 17 - a)\lg(n/2 + 1 + 17 - a) + n \NC \NR
\NC      \NC \le c(n + 36 - 2a)\lg\frac{n + 36 - 2a}{2} + n \NC \NR
\NC      \NC \le c(n + 36 - 2a)\lg(n + 36 - 2a) - c(n + 36 - 2a) + n \qquad\NC (c > 1, n > n_0 = f(a))\NR
\NC      \NC \le c(n + 36 - 2a)\lg(n + 36 - 2a)                      \NC (a \ge 36) \NR
\NC      \NC \le c(n - a)\lg(n - a) \NC \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startEXERCISE
使用 4.5 節中的方法，可以證明 \m{T(n) = 4T(n/3) + n} 的解爲 \m{T(n) = \Theta(n^{\log_3^4})}。
說明基於假設 \m{T(n) \le cn^{\log_3^4}} 的代入法不能證明這一結論。
然後說明如何通過減去一個低階項完成代入法證明。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \le cn^{\log_3{4}}}，則：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n) \NC \le 4c(n/3)^{\log_3{4}} + n \NR
\NC      \NC \le cn^{\log_3{4}} + n \NR
\stopmathalignment\stopformula
與猜測不一致，證明失敗。

猜測 \m{T(n) \le cn^{\log_3{4}} - n}，則：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n) \NC \le 4\Big(c(n/3)^{\log_3{4}} - n\Big) + n \NR
\NC      \NC \le cn^{\log_3{4}} - 4n + n \NR
\NC      \NC \le cn^{\log_3{4}} - 3n \NR
\NC      \NC \le cn^{\log_3{4}} - n \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startEXERCISE
使用 4.5 節中的方法，可以證明 \m{T(n) = 4T(n/2) + n} 的解爲 \m{T(n) = \Theta(n^2)}。
說明基於假設 \m{T(n) \le cn^2} 的代入法不能證明這一結論。
然後說明如何通過減去一個低階項完成代入法證明。
\stopEXERCISE
\startANSWER
猜測 \m{T(n) \le cn^2}，則：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n) \NC \le 4c(n/2)^2 + n \NR
\NC      \NC \le cn^2 + n \NR
\NC      \NC \le (c+1)n^2 \NR
\stopmathalignment\stopformula
與猜測不一致，證明失敗。

猜測 \m{T(n) \le cn^2 - n}，則：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n) \NC \le 4\Big(c(n/2)^2 - n/2\Big) + n \NR
\NC      \NC \le cn^2 - 2n + n \NR
\NC      \NC \le cn^2 - n \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startEXERCISE
利用改變變量的方法求解遞迴式 \m{T(n) = 3 T(\sqrt{n}) + \log{n}}。
你的解應該是漸進緊確的。不必擔心數值是否是整數。
\stopEXERCISE
\startANSWER
假設 \m{m = \lg n}， \m{S(m) = T(2^m)}，則：
\startformula\startmathalignment
\NC T(n)   \NC = 3T(\sqrt{n}) + \lg{n} \NR
\NC T(2^m) \NC = 3T(2^{m/2}) + m \NR
\NC S(m)   \NC = 3S(m/2) + m \NR
\stopmathalignment\stopformula

猜測 \m{S(m)\le cm^{\lg 3} + dm}，則：
\startformula\startmathalignment[n=3]
\NC S(m) \NC \le 3\Big(c(m/2)^{\lg{3}} + d(m/2)\Big) + m \NC \NR
\NC      \NC \le cm^{\lg{3}} + (\frac{3}{2}d + 1)m       \NC (d \le -2) \NR
\NC      \NC \le cm^{\lg{3}} + dm \NC \NR
\stopmathalignment\stopformula

猜測 \m{S(m)\ge cm^{\lg 3} + dm}，則：
\startformula\startmathalignment[n=3]
\NC S(m) \NC \ge 3\Big(c(m/2)^{\lg{3}} + d(m/2)\Big) + m \NC \NR
\NC      \NC \ge cm^{\lg{3}} + (\frac{3}{2}d + 1)m       \NC (d \ge -2) \NR
\NC      \NC \ge cm^{\lg{3}} + dm \NC \NR
\stopmathalignment\stopformula

因此：
\startformula\startmathalignment
\NC S(m) \NC = \Theta(m^{\lg{3}}) \NR
\NC T(n) \NC = \Theta(\lg^{\lg{3}}{n}) \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\stopsection
