\topclfunc{clLinkProgram}

\startCLFUNC
cl_program clLinkProgram (cl_context context,
			cl_uint num_devices,
			const cl_device_id *device_list,
			const char *options,
			cl_uint num_input_programs,
			const cl_program *input_programs,
			void (CL_CALLBACK *pfn_notify)(
						cl_program program,
						void *user_data),
			void *user_data,
			cl_int *errcode_ret)
\stopCLFUNC

此函式可以將一組目標碼和庫鏈接成執行體，
並創建一個包含這個執行體的\cnglo{programobj}。
對於這個執行體，
可以使用 \capi{clGetProgramInfo}(\carg{program}, \cenum{CL_PROGRAM_BINARIES}, ...) 對其進行查詢，
也可以由 \capi{clCreateProgramWithBinary} 用來創建新的\cnglo{programobj}。

如果 \carg{device_list} 不是 \cmacro{NULL}，
則所返回的\cnglo{programobj}關聯的就是 \carg{device_list} 中的\cnglo{device}；
否則，關聯的就是 \carg{context} 中的\cnglo{device}。

\carg{context} 是一個 OpenCL \cnglo{context}。

\carg{device_list} 指向 \carg{context} 中的\cnglo{device}。
如果 \carg{device_list} 是 \cmacro{NULL}，
則鏈接動作的目標\cnglo{device}是 \carg{context} 中的所有\cnglo{device}（仅限具有编译目标可用的那些）。
否則，僅為此清單中的\cnglo{device}實施鏈接（仅限具有编译目标可用的那些）。

\carg{num_devices} 即 \carg{device_list} 中\cnglo{device}的數目。

\carg{options} 指向一個以 null 終止的字串，用來描述鏈接選項。
所支持的選項請參閱\insection[linkOption]。

\carg{num_input_programs} 即 \carg{input_programs} 中\cnglo{program}的數目。

\carg{input_programs} 是一個陣列，每一項都是一個\cnglo{programobj}，
他們是編譯過的二元碼或庫，將被鏈接成\cnglo{program}執行體。
對於目標設備而言，有以下幾種情況：
\startigBase
\item \carg{input_programs} 中的所有\cnglo{program}都包含針對此\cnglo{device}的二元碼或庫。
這種情況下，就為此\cnglo{device}實施鏈接來生成\cnglo{program}執行體。

\item 所有\cnglo{program}都不包含針對此\cnglo{device}的二元碼或庫。
這種情況下，不會為此\cnglo{device}實施鏈接，也不會生成對應的\cnglo{program}執行體。

\item 所有其他情況都會返回錯誤 \cenum{CL_INVALID_OPERATION}。
\stopigBase

\carg{pfn_notify} 是\cnglo{app}所註冊的一個回調函式。
在鏈接完成後（無論成功還是失敗）會被調用。

如果 \carg{pfn_notify} 不是 \cmacro{NULL}，一旦可以開始鏈接，
\capi{clLinkProgram} 就會立刻返回，而不必等待鏈接完成。
一旦鏈接完成， \carg{pfn_notify} 就會被調用，
並返回一個\cnglo{programobj}（跟 \capi{clLinkProgram} 返回的一樣）。
\cnglo{app}可以查詢鏈接的狀態以及日誌。
此函式可能會被異步調用。
\cnglo{app}需要保證此函式是線程安全的。

如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL}，
直到鏈接完畢， \capi{clLinkProgram} 才會返回。

\carg{user_data} 在調用 \carg{pfn_notify} 時作為引數傳入，可以是 \cmacro{NULL}。

如果\cnglo{context}、\cnglo{device}、輸入的\cnglo{program}以及鏈接選項都是有效的，
並且實施鏈接所需的\cnglo{host}和\cnglo{device}資源都可用，那麼就可以開始進行鏈接了。
如果可以開始鏈接， \capi{clLinkProgram} 會返回一個非零的\cnglo{programobj}。

如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL}，
鏈接成功會將 \carg{errcode_ret} 置為 \cenum{CL_SUCCESS}，
鏈接失敗會將其置為 \cenum{CL_LINK_FAILURE}。

如果 \carg{pfn_notify} 不是 \cmacro{NULL}， \capi{clLinkProgram} 不必等到鏈接完成，
一旦可以開始鏈接，就可以將 \carg{errcode_ret} 置為 \cenum{CL_SUCCESS} 並返回。
\carg{pfn_notify} 會返回 \cenum{CL_SUCCESS} 或 \cenum{CL_LINK_FAILURE} 以表示鏈接成功與否。

否則 \capi{clLinkProgram} 會返回 \cmacro{NULL}，
並在 \carg{errcode_ret} 中返回相應的錯誤碼。
\cnglo{app}應當查詢此\cnglo{programobj}的鏈接狀態，以判定鏈接是否成功。
返回的錯誤碼可以是：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_CONTEXT}，如果 \carg{context} 無效。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{device_list} 是 \cmacro{NULL} 而 \carg{num_devices} 大於零，
或者 \carg{device_list} 不是 \cmacro{NULL} 而 \carg{num_devices} 等於零。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{num_input_programs} 是零，且 \carg{input_programs} 是 \cmacro{NULL}；
或者 \carg{num_input_programs} 是零，而 \carg{input_programs} 不是 \cmacro{NULL}；
或者 \carg{num_input_programs} 不是零，而 \carg{input_programs} 是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_INVALID_PROGRAM}，
如果 \carg{input_programs} 中的\cnglo{programobj}無效。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL}，而 \carg{user_data} 不是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_INVALID_DEVICE}，
如果 \carg{device_list} 中的任一\cnglo{device}不屬於 \carg{context}。

\item \cenum{CL_INVALID_LINKER_OPTIONS}，如果 \carg{options} 中的連接器選項無效。

\item \cenum{CL_INVALID_OPERATION}，
如果沒有遵守上面對參數 \carg{input_programs} 的介紹中所列的規則。

\item \cenum{CL_LINKER_NOT_AVAILABLE}，如果沒有可用的連接器，
即 \cenum{CL_DEVICE_LINKER_AVAILABLE} 是 \cenum{CL_FALSE}，參見\reftab{cldevquery}。

\item \cenum{CL_LINK_PROGRAM_FAILURE}，如果鏈接失敗。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase
