\subsection{構建程式執行體}

\topclfunc{clBuildProgram}

\startCLFUNC
cl_int clBuildProgram (
		cl_program program,
		cl_uint num_devices,
		const cl_device_id *device_list,
		const char *options,
		void (CL_CALLBACK *pfn_notify)(cl_program program,
					void *user_data),
		void *user_data)
\stopCLFUNC

此函式會由\cnglo{program}源碼或二元碼構建（編譯 & 鏈接）\cnglo{program}執行體，
他可以在 \carg{program} 所在\cnglo{context}中的所有或部分\cnglo{device}上執行。
對於用 \capi{clCreateProgramWithSource} 或 \capi{clCreateProgramWithBinary}
創建的 \carg{program}，
必須調用 \capi{clBuildProgram} 來構建程式執行體。
如果是用 \capi{clCreateProgramWithBinary} 創建的 \carg{program}，
\cnglo{program}二元碼必須是可執行的（而不是編譯後的二元碼或庫）。

對於可執行的二元碼而言，
可以用 \capi{clGetProgramInfo}(\carg{program}, \cenum{CL_PROGRAM_BINARIES}, ...) 進行查詢，
也可以由 \capi{clCreateProgramWithBinary} 用來創建新的\cnglo{programobj}。

\carg{program} 就是\cnglo{programobj}。

\carg{device_list} 指向 \carg{program} 所關聯的\cnglo{device}。
如果 \carg{device_list} 是 \cmacro{NULL}，
則會為 \carg{program} 所關聯的所有\cnglo{device}構建\cnglo{program}執行體。
否則，僅為此清單中的\cnglo{device}構建\cnglo{program}執行體。

\carg{num_devices} 即 \carg{device_list} 中\cnglo{device}的數目。

\carg{options} 指向一個以 null 終止的字串，用來描述構建選項。
所支持的選項請參閱\insection[compilerOption]。

\carg{pfn_notify} 是\cnglo{app}所註冊的一個回調函式。
在構建完\cnglo{program}執行體後（無論成功還是失敗）會被調用。
如果 \carg{pfn_notify} 不是 \cmacro{NULL}，一旦可以開始構建，
\capi{clBuildProgram} 就會立刻返回，而不必等待構建完成。
如果\cnglo{context}、所要編譯鏈接的\cnglo{program}、
\cnglo{device}清單以及構建選項都是有效的，
以及實施構建所需的\cnglo{host}和\cnglo{device}資源都可用，
那麼就可以開始構建了。
如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL}，
直到構建完畢， \capi{clBuildProgram} 才會返回。
對此函式的調用可能是異步的。
\cnglo{app}需要保證此函式是線程安全的。

\carg{user_data} 在調用 \carg{pfn_notify} 時作為引數傳入，可以是 \cmacro{NULL}。

如果執行成功，則 \capi{clBuildProgram} 會返回 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則，返回下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_PROGRAM}，如果 \carg{program} 無效。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{device_list} 是 \cmacro{NULL} 而 \carg{num_devices} 大於零，
或者 \carg{device_list} 不是 \cmacro{NULL} 而 \carg{num_devices} 等於零。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL}，而 \carg{user_data} 不是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_INVALID_DEVICE}，
如果 \carg{device_list} 中的 OpenCL \cnglo{device}不是 \carg{program} 所關聯\cnglo{device}。

\item \cenum{CL_INVALID_BINARY}，
如果 \carg{program} 是用 \capi{clCreateProgramWithBinary} 創建的，
但沒有為 \carg{device_list} 中的\cnglo{device}裝載相應的\cnglo{program}二元碼。

\item \cenum{CL_INVALID_BUILD_OPTIONS}，如果 \carg{options} 所指定的構建選項無效。

\item \cenum{CL_INVALID_OPERATION}，
如果對於 \carg{device_list} 中任一\cnglo{device}而言，
之前調用 \capi{clBuildProgram} 為 \carg{program} 構建
他所對應的\cnglo{program}執行體的動作還未完成。

\item \cenum{CL_COMPILER_NOT_AVAILABLE}，
如果是用 \capi{clCreateProgramWithSource} 創建的 \carg{program}，
但是沒有可用的編譯器，
即 \cenum{CL_DEVICE_COMPILER_AVAILABLE} 是 \cenum{CL_FALSE}，參見\reftab{cldevquery}。

\item \cenum{CL_BUILD_PROGRAM_FAILURE}，如果構建\cnglo{program}執行體失敗。
如果 \capi{clBuildProgram} 沒有將此錯誤返回，則在構建完成時會將其返回。

\item \cenum{CL_INVALID_OPERATION}，
如果有附着到 \carg{program} 上的\cnglo{kernelobj}。

\item \cenum{CL_INVALID_OPERATION}，
如果 \carg{program} 不是由 \capi{clCreateProgramWith{Source | Binary}} 創建的。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase
