\startsubject[
  title={Problems},
]

%p24-1
\startPROBLEM
（Yen’s improvement to Bellman-Ford）
設 \ALGO{BELLMAN-FORD} 算法的輸入圖爲 \m{G=(V,E)}，
在第一遍鬆弛前，
我們給 \m{V} 的所有節點賦予一個隨機的線性次序 \m{v_1,v_2,\ldots,v_{|V|}}。
然後，將 \m{E} 劃分爲 \m{E_f\cup E_b}，
這裏 \m{E_f=\{(v_i,v_j)\in E: i<j\}}， \m{E_b=\{(v_i,v_j)\in E: i > j\}}。
（假定圖 \m{G} 不包含自循環，
因此一條邊要麼屬於 \m{E_f}，要麼屬於 \m{E_b}。）
定義 \m{G_f=(V,E_f)} 和 \m{G_b=(V,E_b)}。
\startigBase[a]\startitem
證明： \m{G_f} 是無環的，且其拓撲排序爲 \m{\langle v_1,v_2,\ldots,v_{|V|}\rangle}；
 \m{G_b} 是無環的，且其拓撲排序爲 \m{\langle v_{|V|},v_{|V|-1},\ldots,v_1\rangle}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
如果有環會違反節點編號的大小關係。
\stopANSWER

假定用以下方式實現每一邊鬆弛操作：
以 \m{v_1,v_2,\ldots,v_{|V|}} 的次序訪問所有節點，
並對從每個節點發出的 \m{E_f} 進行鬆弛操作。
然後，再以次序 \m{\langle v_{|V|},v_{|V|-1},\ldots,v_1\rangle} 訪問所有節點，
並對從每個節點發出的 \m{E_b} 進行鬆弛操作。

\startigBase[continue]\startitem
證明：在上述操作方式下，如果 \m{G} 不包含從源節點 \m{s} 可達的負權重環路，
則在 \m{\lceil |V|/2\rceil} 邊鬆弛操作後，
對於所有節點 \m{v\in V}，有 \m{v.d=\delta(s,v)}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
令一個 FB 塊爲 \m{f_1 \ldots f_i b_1\ldots b_j}，
其中 \m{f_1,\ldots,f_i\in E_f}， \m{b_1,\ldots,b_j\in E_b}。
一個 FB 塊也可以只包含 \m{f_1\ldots f_i} 或者 \m{b_1\ldots b_j}。
對於任一條從 \m{s} 到 \m{x} 的最短路徑 \m{P}，
令其所含不相交的 FB 塊數目最小爲 \m{B(P)}。
則 \m{|P| < |V|}， \m{B(P)\le \lceil |V|/2\rceil}。

每次遍歷時，可以完成一個 FB 塊中邊的鬆弛操作。
最多遍歷 \m{\lceil |V|/2\rceil} 次，
就可以完成對任一最短路徑中所有邊的鬆弛操作。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
上述算法是否改善了 \ALGO{BELLMAN-FORD} 算法的漸進運行時間？
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
每次遍歷時間不變，但遍歷次數減半，漸進時間不變。
\stopANSWER
\stopPROBLEM

%p24-2
\startPROBLEM
（Nesting boxes）
假定有很多維度爲 \m{d} 的盒子，
對於盒子 \m{x=\langle x_1,x_2,\ldots,x_d\rangle} 和 \m{y=\langle y_1,y_2,\ldots,y_d\rangle} 而言，
如果集合 \m{\{1,2,\ldots,d\}} 存在一個排列 \m{\pi}，
使得 \m{x_{\pi(1)} < y_1, x_{\pi(2)} < y_2, \ldots, x_{\pi(d)} < y_d}，
則稱盒子 \m{x} {\EMP 嵌套}在盒子 \m{y} 裏面。

\startigBase[a]\startitem
證明嵌套關係是傳遞的。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
假定有三個 \m{d} 維的盒子 \m{X}、 \m{Y} 和 \m{Z} 分別爲：
 \m{\langle x_1,x_2,\ldots,x_d\rangle}、 \m{\langle y_1,y_2,\ldots,y_d\rangle} 和 \m{\langle z_1,z_2,\ldots,z_d\rangle}。
存在 \m{\pi_1} 和 \m{\pi_2} 使得 \m{x_{\pi_1(i)}<y_i} 和 \m{y_{\pi_2(i)}<z_i} 對所有 \m{1\le i\le d} 都成立。
令 \m{\pi_3(i)=\pi_1(\pi_2(i))}，可以使得 \m{x_{\pi_3(i)}=x_{\pi_1(\pi_2(i))} < y_{\pi_2(i)} < z_i}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
給定兩個同維度的盒子 \m{x} 和 \m{y}，
請給出一個有效算法來判斷 \m{x} 是否嵌套在 \m{y} 裏面。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
可以先對兩個盒子各自按非遞減順序排序，需要時間 \m{O(d\lg d)}。
然後比較排序後兩個數列中的對應元素即可，比較所需時間爲 \m{O(d)}。
總時間爲 \m{O(d\lg d)}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
假定有一組 \m{n} 個 \m{d} 維的盒子 \m{\{B_1,B_2,\ldots,B_n\}}。
請給出一個有效算法來找出最長序列 \m{\langle B_{i_1},B_{i_2},\ldots,B_{i_k}\rangle}，
使得盒子 \m{B_{i_j}} 嵌套在盒子 \m{B_{i_{j+1}}} 裏，
其中 \m{j=1,2,\ldots,k-1}。
請以 \m{d} 和 \m{n} 來表述算法的運行時間。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
首先對 \m{n} 個盒子進行排序，所用時間 \m{O(nd\lg d)}。
其次構建有向無環圖 \m{G=(V,E)}，用時 \m{O(n^2 d}，
其中 \m{v_i\in V} 代表盒子 \m{B_i}， \m{1\le i\le n}。
圖中的邊 \m{v_i,v_j} 代表盒子 \m{B_i} 嵌套在盒子 \m{B_j} 裏。

然後爲 \m{G} 增加一個節點 \m{s}，並爲每個 \m{v_i} 增加邊 \m{(s,v_i}。
然後再增加一個節點 \m{t}，並爲每個 \m{v_i} 增加邊 \m{(v_i,t)}。
所用時間 \m{O(n)}。

現在問題轉化爲：尋找從 \m{s} 到 \m{t} 的最長路徑。
所用時間爲 \m{O(n^2)}。

最後將結果轉換爲 \m{B_i} 序列，用時 \m{O(n)}。

總時間爲 \m{O(n^2 d + nd\lg d)}。
\stopANSWER

\stopPROBLEM

%p24-3
\startPROBLEM
（Arbitrage）
{\EMP 套匯}，指利用匯率差異，將一個單位的貨幣轉換爲多於一個單位的同種貨幣的行爲。
例如，假定 1 美元可以購買 49 印度盧比， 1 印度盧比可以購買 2 日元， 1 日元可以購買 0.0107 美元。
那麼通過貨幣間的轉換，一個交易商可以從 1 美元開始，
購買 \m{49\times 2 \times 0.0107 = 1.0486} 美元，從而獲得 4.86\% 的利潤。

假設給定 \m{n} 種貨幣 \m{c_1,c_2,\ldots,c_n} 和一個 \m{n\times n} 的匯率表 \m{R}，
一個單位 \m{c_i} 貨幣可以購買 \m{R[i,j]} 單位的 \m{c_j} 貨幣。

\startigBase[a]\startitem
給出一個有效算法，判斷是否存在貨幣序列 \m{\langle c_{i_1},c_{i_2},\ldots,c_{i_k}\rangle}，使得：
\startformula
R[i_1,i_2] \cdot R[i_2,i_3]\cdot \ldots \cdot R[i_{k-1},i_k]\cdot R[i_k,i_1] > 1
\stopformula
請分析算法的運行時間。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
將問題轉換爲圖，頂點代表一種貨幣，邊代表兩種貨幣間可以進行交易。
邊的權重定義爲 \m{\omega(i,j)=\log\left(\frac{1}{R[i,j]}\right)}。
\startformula\startmathalignment
\NC \NC R[i_1,i_2] \times R[i_2,i_3]\times \ldots \times R[i_{k-1},i_k]\times R[i_k,i_1] > 1 \NR
\NC \NC \frac{1}{R[i_1,i_2] \times R[i_2,i_3]\times \ldots \times R[i_{k-1},i_k]\times R[i_k,i_1]} < 1 \NR
\NC \NC \frac{1}{R[i_1,i_2]} \times \frac{1}{R[i_2,i_3]} \times \ldots
	\times \frac{1}{R[i_{k-1},i_k]} \times \frac{1}{R[i_k,i_1]} < 1 \NR
\NC \NC \log\left(\frac{1}{R[i_1,i_2]} \times \frac{1}{R[i_2,i_3]} \times \ldots
	\times \frac{1}{R[i_{k-1},i_k]} \times \frac{1}{R[i_k,i_1]}\right) < \log 1 = 0 \NR
\NC \NC \log\frac{1}{R[i_1,i_2]} + \log\frac{1}{R[i_2,i_3]} + \ldots
	+ \log\frac{1}{R[i_{k-1},i_k]} + \log\frac{1}{R[i_k,i_1]} < 0\NR
\stopmathalignment\stopformula

接下來檢查圖中是否有負權重的環路。
由於是完全圖，可以從任何節點開始，用算法 \ALGO{DFS} 搜索是否有負權重的環路。
需要時間爲 \m{O(|V|+|E|)}，即 \m{O(V^2)}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
給出一個有效算法打印這樣一個序列（如果存在的話）。分析算法的運行時間。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
可以給每個節點增加屬性 \m{v.\pi} （前驅）和 \m{v.d} （路徑總權重），
最後將前驅打印出來並反序即可。總時間爲 \m{O(V+2E)=O(V+E)=O(V^2)}。
\stopANSWER

\stopPROBLEM

%p24-4
\startPROBLEM
（Gabow’s scaling algorithm for single-source shortest paths）
伸縮算法解決問題的方式如下：
首先考慮相關輸入（如邊的權重）的最高有效位，
然後通過檢查最高兩個有效位對初始解進行微調。
這種算法漸次檢查更多有效位，每次對解進行微調，
直到對所有輸入位進行檢查並計算出正確解爲止。

本題中，我們通過對邊的權重進行伸縮來計算單源最短路徑。
給定有向圖 \m{G=(V,E)}，圖的所有邊權重均爲非負整數 \m{\omega}。
設 \m{W=\max_{(u,v)\in E}\{\omega(u,v)\}}。
我們的目標是設計一個運行時間爲 \m{O(E\lg W)} 的算法來計算最短路徑。
假設所有節點都可從源節點到達。

該算法對邊權重的二進制表示進行逐位檢查，
從最高有效位到最低有效位。
具體來說，設 \m{k=\lceil \lg(W+1)\rceil} 爲 \m{W} 的二進制表示所需要的位數。
並且對於 \m{i=1,2,\ldots,k}，設 \m{\omega_i(u,v)=\lfloor \omega(u,v)/2^{k-i}\rceil}。
也就是說， \m{\omega_i(u,v)} 是由 \m{\omega(u,v)} 的前 \m{i} 個最高有效位
給出的“收縮”的 \m{\omega(u,v)} 版本。
因此，對於所有邊 \m{(u,v)\in E}，都有 \m{\omega_k(u,v)=\omega(u,v)}。
例如，如果 \m{k=5}，且 \m{(u,v)=25}，
其二進制表示爲 \m{\langle 11001\rangle}，
則 \m{\omega_3(u,v)=\langle 110\rangle=6}。
又例如，如果 \m{\omega(u,v)=\langle 00100\rangle = 4}，
則 \m{\omega_3(u,v)=\langle 001\rangle = 1}。
令 \m{\delta_i(u,v)} 爲用權重函數 \m{\omega_i} 得到的 \m{u} 和 \m{v} 間最短路徑的權重，
對於所有節點 \m{u,v\in V}，都有 \m{\delta_k(u,v)=\delta(u,v)}。
對於給定源節點 \m{s}，該算法首先計算出對於所有節點 \m{v\in V} 的所有最短路徑權重 \m{\delta_1(s,v)}，
然後再計算出 \m{\delta_2(s,v)}，
這樣一直下去，直到計算出 \m{\delta_k(s,v)}。
假定 \m{|E|\ge |V|-1}，我們將看到從 \m{\delta_{i-1}} 計算出 \m{\delta_i} 所需要的時間爲 \m{O(E)}，
因此，整個算法運行時間爲 \m{O(kE)=O(E\lg W)}。

\startigBase[a]\startitem
假定對於所有節點 \m{v\in V}，有 \m{\delta(s,v)\le |E|}。
證明：可以在 \m{O(E)} 時間內計算出所有的 \m{\delta(s,v)}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
由於權重非負，我們可以用 \ALGO{DIJKSTRA} 算法搜索最短路徑。
用二叉堆的話，時間複雜度爲 \m{O(E\lg V)}。
其中 \m{\lg V} 對應的是 \ALGO{EXTRACT-MIN}，
 \m{E} 對應的是 \ALGO{DECREASE-KEY}。

由於權重是整數，且最短路徑權重上限爲 \m{|E|}，還有改進的餘地。
我們可以用計數排序維護節點鏈表。
我們知道路徑權重範圍爲 \m{[0,|E|]}，
可以用一個數列 \m{l} 來維護一個鏈表，以存儲權重。
使用算法 \ALGO{DIJKSTRA}，我們需要實現 \ALGO{INSERT}、 \ALGO{DECREASE-KEY} 和 \ALGO{EXTRACT-MIN}。

\ALGO{INSERT} 比較簡單，如果一個節點可由權重 \m{i} 到達，
只需將節點插入到 \m{l[i]} 鏈表的頭部即可，時間爲 \m{O(1)}。

而 \ALGO{DECREASE-KEY} 也只需從源鏈表中刪除節點，修改權重，插入到新鏈表中即可，
刪除和插入都是 \m{O(1)}。

對於 \ALGO{EXTRACT-MIN}，我們注意到算法運行過程中，
如果上一次所節點路徑權重爲 \m{i}，那麼下一次所取節點路徑權重肯定不小於 \m{i}。
即下一次我們只需從 \m{l[i]} 開始搜索。
這樣整個 \m{l} 數列只需掃描一遍。每次提取操作需要 \m{O(1)}。
從而所有 \ALGO{EXTRACT-MIN} 所需時間爲 \m{O(E + V)}。

共 \m{V} 次 \ALGO{INSERT}， \m{E} 次 \ALGO{DECREASE-KEY}， \m{V} 次 \ALGO{EXTRACT-MIN}。
總時間爲 \m{O(V+E)}。又由於 \m{|E|>|V|-1}，因此時間爲 \m{O(E)}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
證明：可以在 \m{O(E)} 時間內計算出所有的 \m{\delta_1(s,v)}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
利用 a）的方法計算 \m{\delta_1(s,v)}。
由於 \m{\omega_1} 只能是 0 或 1，最短路徑的權重不會超過 \m{|V|-1}。
即 \m{\delta_1(s,v)\le |V| - 1 \le |E|}。
因此根據 a），我們可以在 \m{O(E)} 時間內計算出所有的 \m{\delta_1(s,v)}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
證明：對於 \m{i=2,3,\ldots,k}，
要麼有 \m{\omega_i(u,v)=2\omega_{i-1}(u,v)}，
要麼有 \m{\omega_i(u,v)=2\omega_{i-1}(u,v)+1}。
然後證明：對於所有節點 \m{v\in V}，有
\startformula
2\delta_{i-1}(s,v)\le \delta_i(s,v)\le 2\delta_{i-1}(s,v) + |V| - 1
\stopformula
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
如果第 \m{i} 位爲 0，則 \m{\omega_i(u,v) = 2\omega_{i-1}(u,v)}；
如果第 \m{i} 位爲 1，則 \m{\omega_i(u,v) = 2\omega_{i-1}(u,v) + 1}。

\startformula\startmathalignment
\NC \delta_i(s,v) \NC = \min \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_i(e) \NR
\NC \NC \ge \min \sum_{e\in Path(s,v)} 2\omega_{i-1}(e) \NR
\NC \NC = 2 \cdot \min \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_{i-1}(e) \NR
\NC \NC = 2 \delta_{i-1}(s,v) \NR
\stopmathalignment\stopformula

\startformula\startmathalignment
\NC \delta_i(s,v) \NC = \min \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_i(e) \NR
\NC \NC \le \min \sum_{e\in Path(s,v)} (2\omega_{i-1}(e) + 1) \NR
\NC \NC = \min \left( 2 \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_{i-1}(e) + \sum_{e\in Path(s,v)} 1\right) \NR
\NC \NC = \min \left( 2 \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_{i-1}(e) + |V| - 1\right) \NR
\NC \NC = 2 \delta_{i-1}(s,v) + |V| - 1 \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
對於所有的 \m{(u,v)\in E} 和 \m{i=2,3,\ldots,k}，定義：
\startformula
\hat{\omega_i}(u,v) = \omega_i(u,v) + 2\delta_{i-1}(s,u) - 2\delta_{i-1}(s,v)
\stopformula
證明：對於所有邊 \m{u,v)\in E} 和 \m{i=2,3,\ldots,k}，
重新計算過的邊 \m{(u,v)} 權重值 \m{\hat{\omega_i}(u,v)} 是一個非負整數。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\startformula\startmathalignment
\NC \delta_{i-1}(s,v) \NC \le \delta_{i-1}(s,u) + \omega_{i-1}(u,v) \NR
\NC 2\delta_{i-1}(s,v) \NC \le 2\delta_{i-1}(s,u) + 2\omega_{i-1}(u,v) \NR
\NC 2\delta_{i-1}(s,v) \NC \le 2\delta_{i-1}(s,u) + \omega_i(u,v) \NR
\NC 0 \NC \le \omega_i(u,v) + 2\delta_{i-1}(s,u) - 2\delta_{i-1}(s,v) \NR
\NC 0 \NC \le \hat{\omega_i} \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
在本題中，我們定義 \m{\hat{\delta_i}(s,v)} 爲用權重函數 \m{\hat{\omega_i}} 時
從 \m{s} 到 \m{v} 最短路徑的權重。
證明：對於所有邊 \m{v\in V} 和 \m{i=2,3,\ldots,k}，
有 \m{\delta_i(s,v)=\hat{\delta_i}(s,v) + 2\delta_{i-1}(s,v)}，
並且 \m{\hat{\delta_i}(s,v)\le E}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\startformula\startmathalignment
\NC \hat{\delta_i(s,v)} = \NC \min \sum_{e\in Path(s,v)} \hat{\omega_i}(e) \NR
\NC = \NC \min(\hat{\omega_i}(s,x_1) + \hat{\omega_i}(x_1,x_2) + \ldots + \hat{\omega_i}(x_n, v)) \NR
\NC = \NC \min((\omega_i(s,x_1) + 2\delta_{i-1}(s,s) - 2\delta_{i-1}(s,x_1)) \NR
\NC   \NC + (\omega_i(x_1,x_2) + 2\delta_{i-1}(s,x_1) - 2\delta_{i-1}(s,x_2)) + \ldots \NR
\NC   \NC + (\omega_i(x_n,v) + 2\delta_{i-1}(s,x_n) - 2\delta_{i-1}(s,v))) \NR
\NC = \NC \min(2\delta_{i-1}(s,s) - 2\delta_{i-1}(s,v) + \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_i(e)) \NR
\NC = \NC -2\delta_{i-1}(s,v) + \sum_{e\in Path(s,v)} \omega_i(e)) \NR
\NC = \NC -2\delta_{i-1}(s,v) + \delta_i(s,v) \NR
\stopmathalignment\stopformula
因此有 \m{\delta_i(s,v) = \hat{\delta_i}(s,v) + 2\delta_{i-1}(s,v)}。

\startformula\startmathalignment
\NC \delta_i(s,v) \NC = \hat{\delta_i}(s,v) + 2\delta_{i-1}(s,v) \NR
\NC 2\delta_{i-1}(s,v) + |V| - 1 \NC \ge \hat{\delta_i}(s,v) + 2\delta_{i-1}(s,v) \NR
\NC \hat{\delta_i}(s,v) \NC \le 2\delta_{i-1}(s,v) + |V| - 1 - 2\delta_{i-1}(s,v) \NR
\NC \hat{\delta_i}(s,v) \NC \le |V| - 1 \NR
\NC \hat{\delta_i}(s,v) \NC \le |E| \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
說明如何在 \m{O(E)} 時間內從 \m{\delta_{i-1}(s,v)} 計算出 \m{\delta_i(s,v)}，
並證明：可以在 \m{O(E\lg W)} 時間內算出所有節點 \m{v} 的 \m{\delta(s,v)}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
得到 \m{\delta_{i-1}(s,v)} 後，可以利用 d）的公式計算 \m{\hat{\omega_i}(u,v)}，用時 \m{O(E)}。
在 d）中，我們知道了 \m{\hat{\delta_i}(s,v)} 的上限是 \m{|E|}。
然後可以用 a）的算法計算 \m{\hat{\delta_i(s,v)}}，用時 \m{O(E)}。
然後用 e）的結果計算 \m{\delta_i(s,v)}，用時 \m{O(V)}。

也就是說，由 \m{\delta_{i-1}(s,v)} 計算 \m{\delta_i(s,v)} 用時 \m{O(E)}，
而 \m{1\le i \le \lg W}，因此計算 \m{\delta(s,v)} 用時 \m{O(E\lg W)}。
\stopANSWER

\stopPROBLEM

%p24-5
\startPROBLEM
（Karp’s minimum mean-weight cycle algorithm）
設 \m{G=(V,E)} 爲一帶權重有向圖，
權重函數爲 \m{\omega: E\rightarrow R}，令 \m{n=|V|}。
定義 \m{E} 中邊的環路 \m{c=\langle e_1,e_2,\ldots,e_k\rangle} 的平均權重爲：
\startformula
\mu(c) = \frac{1}{k}\sum_{i=1}^{k}\omega(e_i)
\stopformula
令 \m{\mu* = \min_{c}\mu(c)}，其中 \m{c} 爲 \m{G} 中所有有向環路。
我們稱環路權重 \m{\mu(c) = \mu*} 的環路 \m{c} 爲{\EMP 最小平均權重環路}。
本題要研究的是如何高效計算出 \m{\mu*}。

不失一般性，我們可以假設可以從源節點 \m{s} 到達所有節點 \m{v\in V}。
令 \m{\delta(s,v)} 爲從 \m{s} 到 \m{v} 的最短路徑權重，
令 \m{\delta_k(s,v)} 也是從 \m{s} 到 \m{v} 的最短路徑權重，但路徑中邊數限定爲 \m{k}。
如果從 \m{s} 到 \m{v} 的路徑中沒有邊數恰好爲 \m{k} 的，則 \m{\delta_k(s,v)=\infty}。
\startigBase[a]\startitem
證明：如果 \m{\mu*=0}，則圖 \m{G} 中沒有負權重環路，且對於所有節點 \m{v\in V}：
\startformula
\delta(s,v)=\min_{0\le k\le n-1}\delta_k(s,v)
\stopformula
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
如果圖中有負權重環路，則此環路的 \m{\mu} 小於 0，與 \m{\mu*=0} 矛盾。

根據定義，對於所有 \m{1\le k\le n-1}，都有 \m{\delta_k(s,v) \ge \delta(s,v)}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
證明：如果 \m{\mu*=0}，則對於所有節點 \m{v\in V}：
\startformula
\max_{0\le k\le n-1}\frac{\delta_n(s,v)-\delta_k(s,v)}{n-k} \ge 0
\stopformula
（\hint 使用 a）的兩個屬性）
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
由於無負權重環路，有 \m{\delta_n(s,v) \ge \delta(s,v)}。即：
\startformula\startmathalignment
\NC \max_{0\le k\le n-1}\frac{\delta_n(s,v)-\delta_k(s,v)}{n-k} \ge \NC \max_{0\le k\le n-1}\frac{\delta(s,v) - \delta_k(s,v)}{n-k} \NR
\NC \ge \NC \frac{\delta(s,v) - \min_{0\le k\le n-1}\delta_k(s,v)}{n} \NR
\NC = \NC \frac{\delta(s,v) - \delta(s,v)}{n} \NR
\NC = \NC 0 \NR
\stopmathalignment\stopformula
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
設環路 \m{c} 權重爲 0，上有兩點 \m{u} 和 \m{v}。
假定 \m{\mu*=0}，且 \m{c} 上從 \m{u} 到 \m{v} 簡單路徑的權重爲 \m{x}。
證明： \m{\delta(s,v)=\delta(s,u)+x}。
（\hint 環路上從節點 \m{v} 到 \m{u} 簡單路徑的權重爲 \m{-x}。）
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\startformula\startmathalignment
\NC \delta(s,v) \le \NC \delta(s,u) + \delta(u,v) \le \delta(s,u) + x \NR
\NC \delta(s,u) \le \NC \delta(s,v) + \delta(v,u) \le \delta(s,v) - x \NR
\stopmathalignment\stopformula
兩式聯立可知 \m{\delta(s,v)=\delta(s,u)+x}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
證明：如果 \m{\mu*=0}，則在每個最小平均權重環路上都存在一個節點 \m{v}，滿足：
\startformula
\max_{0\le k\le n-1}\frac{\delta_n(s,v) - \delta_k(s,v)}{n-k} = 0
\stopformula
（\hint 說明如何將一條最短路徑擴展到最小平均權重環路上的任意節點，
以找出到環路上下一個節點的最短路徑。）
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
將 \m{s} 和 \m{v} 間的最短路徑在環路上進行擴展，使得長度爲 \m{n}。
則 \m{\delta_n(s,v) = \delta(s,v)}。
而 \m{\delta_k(s,v)} 要麼是 \m{\infty}，要麼等於 \m{\delta(s,v)}。
命題得證。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
證明：如果 \m{\mu*=0}，那麼：
\startformula
\min_{v\in V}\max_{0\le k\le n-1} \frac{\delta_n(s,v)-\delta_k(s,v)}{n-k} = 0
\stopformula
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
對於任一節點， d）式要麼是 0，要麼大於 0，因此最小值是 0。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
證明：如果給 \m{G} 的每條邊權重加一個常數 \m{t}，
則 \m{\mu*} 也會增加 \m{t}。用該事實證明：
\startformula
\mu*=\min_{v\in V}\max_{0\le k\le n-1} \frac{\delta_n(s,v)-\delta_k(s,v)}{n-k}
\stopformula
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
\m{\delta_n(s,v)} 會增加 \m{nt}， \m{\delta_k(s,v)} 會增加 \m{kt}，
因此 \m{\frac{\delta_n(s,v)-\delta_k(s,v)}{n-k}} 會增加 \m{t}。
\stopANSWER

\startigBase[continue]\startitem
給出一個時間複雜度爲 \m{O(VE)} 的算法來計算 \m{\mu*}。
\stopitem\stopigBase

\startANSWER
根據以下遞推式計算 \m{\delta_k(s,v)}，其中 \m{k=0,1,\ldots,n}，
用時 \m{O(VE)}：
\startformula
\delta_{i+1}(s,v) = \min_{u\in V}(\delta_k(s,u) + \omega(u,v))
\stopformula
然後在 \m{O(V^2)} 時間內計算 f）中的極值。
\stopANSWER

\stopPROBLEM

%p24-6
\startPROBLEM
（Bitonic shortest paths）
對於一個序列而言，如果該序列先單調遞增，然後再單調遞減，
或者進行循環移位後可以如此，我們就稱此序列是{\EMP 雙調序列}。
例如，序列 \m{\langle 1,4,6,8,3,-2\rangle}、
 \m{\langle 9,2,-4,-10,-5\rangle} 和 \m{\langle 1,2,3,4\rangle} 都是雙調序列，
但 \m{\langle 1,3,12,4,2,10\rangle} 則不是雙調序列。
（請參閱\refproblem{15-3} 中雙調歐幾里德旅行商問題）

給定有向圖 \m{G=(V,E)}，權重函數 \m{\omega:E\rightarrow R}，
並且所有權重值唯一。
我們希望能找到從源節點 \m{s} 出發的單源最短路徑。
我們還有一條額外信息：對於每個節點 \m{v\in V}，
從 \m{s} 到 \m{v} 的任意最短路徑上的邊權重形成一個雙調序列。

請給出最有效的算法來解決這個問題，並分析其運行時間。
\stopPROBLEM

\startANSWER
雙調序列可能有兩種情況：增減增、減增減。
我們可以先對邊進行排序，用時 \m{O(E\lg E)}。
然後對邊進行鬆弛操作，共 4 遍，
其中第一和第三邊按權重遞增順序，另兩邊按權重遞減順序。
共用時 \m{O(V+E\lg V)}。
總用時爲 \m{O(E\lg E + V + E\lg V)}，由於 \m{E = O(V^2)}，
因此用時爲 \m{O(E\lg V + V + E) = O(V + E\lg V)}。
\stopANSWER

\stopsubject%Problems
