\section[section:clEvtObjFromGlSync]{由 GL 同步對象創建 CL 事件對象}

% Overview
\subsection{簡介}

本擴展允許由 OpenGL 隔柵同步對象創建 OpenCL \cnglo{evtobj}，
從而潛在地提高在兩種 API 間共享圖像和緩衝的效率。
對應的擴展 \clext{GL_ARB_cl_event} 可以由 OpenCL \cnglo{evtboj}創建 OpenGL 同步對象，
他可以與本擴展互補。

另外，本擴展修改了 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 和 \clapi{clEnqueueReleaseGLObjects} 的行為，
如果 OpenGL \cnglo{context} 與 OpenCL \cnglo{context} 綁定到了同一個線程中，
則他可以隱式保證其同步。

如果實作支持本擴展，
則 \cenum{CL_PLATFORM_EXTENSIONS} 或 \cenum{CL_DEVICE_EXTENSIONS} 中
應該有字串 \clext{cl_khr_gl_event}，
參見\reftab{cldevquery}。

% New Procedures and Functions
\subsection{新例程和新函式}

\startCLFUNC
cl_event clCreateEventFromGLsyncKHR (
			cl_context context,
			GLsync sync,
			cl_int *errcode_ret);
\stopCLFUNC

% New Tokens
\subsection{新的符記}

調用 \clapi{clGetEventInfo} 時
如果 \carg{param_name} 是 \cenum{CL_EVENT_COMMAND_TYPE}，則會返回：
\startclc
CL_COMMAND_GL_FENCE_SYNC_OBJECT_KHR	0x200D
\stopclc

% Additions to Chapter 5 of the OpenCL 1.2 Specification
\subsection{對第五章的補充}

將下面內容添加到\insection[evtObj]的第四段中（\clapi{clCreateUserEvent} 的描述之前）：
\startreplacepar
\cnglo{evtobj}也可用來反映 OpenGL 同步對象的狀態。
同步對象指的是 OpenGL 命令流中所執行的隔柵（fence）命令。
這為在 OpenGL 和 OpenCL 間共享緩衝和圖像提供了一種新方法（參見\insection[syncCLGL]）。
\stopreplacepar

在\reftab{clGetEventInfo}關於 \clapi{clGetEventInfo} 的描述中，
\carg{param_name} 為 \cenum{CL_EVENT_COMMAND_TYPE} 時，
所返回的 \carg{param_value} 的值增加一項： \cenum{CL_COMMAND_GL_FENCE_SYNC_OBJECT_KHR}。

新添{\ftRef{節 5.9.1}} {\ftEmp{將\cnglo{evtobj}鏈接到 OpenGL 同步對象上}}：
\startreplacepar
可以通過鏈接 OpenGL {\ftEmp{同步對象}}來創建\cnglo{evtobj}。
這種\cnglo{evtobj}的完成就相當於等待與所鏈接 GL 同步對象相關聯隔柵命令的完成。

\topclfunc{clCreateEventFromGLsyncKHR}

\startCLFUNC
cl_event clCreateEventFromGLsyncKHR (
			cl_context context,
			GLsync sync,
			cl_int *errcode_ret)
\stopCLFUNC

此函式會創建一個帶鏈接的\cnglo{evtobj}。

\carg{context} 是一個利用擴展 \clext{cl_khr_gl_sharing}，
由 OpenGL \cnglo{context}或共享組創建的的 OpenCL \cnglo{context}。

\carg{sync} 是 \carg{context} 所關聯 GL 共享組中同步對象的名字。

如果成功創建了\cnglo{evtobj}，則 \clapi{clCreateEventFromGLsyncKHR} 會將其返回，
並將 \carg{errcode_ret} 置為 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則，返回 \cmacro{NULL}，並將 \carg{errcode_ret} 置為下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_CONTEXT}，
如果 \carg{context} 無效，或者不是由 GL \cnglo{context}創建的。

\item \cenum{CL_INVALID_GL_OBJECT}，
如果 \carg{sync} 不是 \carg{context} 所關聯 GL 共享組中同步對象的名字。
\stopigBase

對於這種\cnglo{evtobj}調用 \clapi{clGetEventInfo} 時會返回下列值：
\startigBase
\item 如果查詢的是 \cenum{CL_EVENT_COMMAND_QUEUE}，則結果為 \cmacro{NULL}，
因為此事件沒有與任何 OpenCL \cnglo{cmdq}關聯。

\item 如果查詢的是 \cenum{CL_EVENT_COMMAND_TYPE}，
則結果是 \cenum{CL_COMMAND_GL_FENCE_SYNC_OBJECT_KHR}，
表明此事件關聯的是 GL 同步對象，而不是 OpenCL \cnglo{cmd}。

\item 如果查詢的是 \cenum{CL_EVENT_COMMAND_EXECUTION_STATUS}，
則結果要麼是 \cenum{CL_SUBMITTED}，表明同步對象所關聯的隔柵\cnglo{cmd}還未完成，
要麼是 \cenum{CL_COMPLETE}，表明隔柵\cnglo{cmd}完成了。
\stopigBase

\clapi{clCreateEventFromGLsyncKHR} 會在返回的\cnglo{evtobj}上實施隱式的 \clapi{clRetainEvent}。
創建這種帶鏈接的\cnglo{evtobj}時也會在所鏈接的 GL 同步對象上放置一個引用。
當這種\cnglo{evtobj}被刪除時，這個引用也會被移除。

\clapi{clCreateEventFromGLsyncKHR} 所返回的事件可能
只能由 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 使用。
將這種事件傳遞給其他 CL API 會生成錯誤 \cenum{CL_INVALID_EVENT}。
\stopreplacepar % stop replace par

% Additions to Chapter 9 of the OpenCL 1.2 Specification
\subsection{對第九章的補充}

對 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 的參數 \carg{event} 增加以下描述：
\startreplacepar
如果一個 OpenGL \cnglo{context}綁定到了當前線程上，
那麼同時滿足下列兩個條件的 OpenGL \cnglo{cmd}會在執行
緊跟 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 的所有 OpenCL \cnglo{cmd}
（這些 OpenCL \cnglo{cmd}會影響或存取 \carg{mem_objects} 中的\cnglo{memobj}）前完成：
\startigNum[indentnext=no]
\item 會影響或存取 \carg{mem_objects} 中\cnglo{memobj}的內容；
\item 是在調用 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 之前在此 OpenGL \cnglo{context}上發起的。
\stopigNum
如果所返回的\cnglo{evtobj}不是 \cmacro{NULL}，
則只有當這樣的 OpenGL \cnglo{cmd}完成後，他才會報告完成。
\stopreplacepar

對 \clapi{clEnqueueReleaseGLObjects} 的參數 \carg{event} 增加以下描述：
\startreplacepar
如果一個 OpenGL \cnglo{context}綁定到了當前線程上，
那麼只有當 \clapi{clEnqueueReleaseGLObjects} 之前的所有 OpenCL \cnglo{cmd}
（這些 OpenCL \cnglo{cmd}會影響或存取 \carg{mem_objects} 中的\cnglo{memobj}）
執行完畢後，
同時滿足下列兩個條件的 OpenGL \cnglo{cmd}才會執行：
\startigNum[indentnext=no]
\item 會影響或存取 \carg{mem_objects} 中\cnglo{memobj}的內容；
\item 是在調用 \clapi{clEnqueueReleaseGLObjects} 之後在此 OpenGL \cnglo{context}上發起的。
\stopigNum
如果所返回的\cnglo{evtobj}不是 \cmacro{NULL}，
則只有當他報告完成後，才會執行這些 OpenGL \cnglo{cmd}。
\stopreplacepar

用下列內容取代\insection[syncCLGL]的第二段：
\startreplacepar
調用 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 之前，
\cnglo{app}必須確保會存取 \carg{mem_objects} 中對象並且處於擱置狀態的 OpenGL 操作全部完成。

如果支持擴展 \clext{cl_khr_gl_event}，
並且 OpenGL \cnglo{context}與 OpenCL \cnglo{context}綁定到了同一線程上，
則 OpenCL 實作會確保（針對此 OpenGL \cnglo{context}）這種擱置的 OpenGL 操作全部完成。
這也叫{\ftRef{隱式同步}}。

如果支持擴展 \clext{cl_khr_gl_event}，
並且所談及的 OpenGL \cnglo{context}支持隔柵同步對象，
要想確定 OpenGL \cnglo{cmd}完成了，
可以用 \capi{glFenceSync} 在那些\cnglo{cmd}後面放置一個 GL 隔柵\cnglo{cmd}，
然後用 \clapi{clCreateEventFromGLsyncKHR} 由所產生的 GL 同步對象創建一個事件，
並通過 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 來確定這個\cnglo{evtobj}完成了。
這種方法可能比 \clapi{glFinish} 更加高效，
稱作{\ftRef{顯式同步}}。
當 OpenGL \cnglo{context}綁定的是存取\cnglo{memobj}的另一個線程時，
顯式同步最有用。

如果支持擴展 \clext{cl_khr_gl_event}，
要想確定 OpenGL \cnglo{cmd}完成了，
可以在所有帶有對這些對象的擱置引用的 OpenGL \cnglo{context}上
發起並等待\cnglo{cmd} \clapi{glFinish} 的完成。
一些實作可能提供其他有效的同步方法。
如果存在這樣的方法，會在特定\cnglo{platform}的文檔中對其進行描述。

注意，對於所有 OpenGL 實作以及所有 OpenCL 實作，
只有 \clapi{glFinish} 才是可移植的，其他方法都不是。
鑒於 \clapi{glFinish} 是一種代價高昂的操作，
如果在某個\cnglo{platform}上支持擴展 \clext{cl_khr_gl_event}，
應盡量避免使用 \clapi{glFinish}。
\stopreplacepar

% Issues
\subsection{問題}

\startQUESTION
如何處理 CL 事件和 GL 同步的相互引用？
\stopQUESTION
\startANSWER
已有提案：帶鏈接的 CL 事件會在 GL 同步對象上放置一個引用。
刪除 CL 事件時會移除這個引用。
還有一些代價更高的方案可以通過 GL 同步來反映 CL 事件\cnglo{refcnt}的變化。
\stopANSWER

\startQUESTION
在其他 API 中如何處理到同步基元的鏈接？
\stopQUESTION
\startANSWER
還未解決。
我們想至少要有一種方式可以將事件鏈接到 EGL 同步對象上。
可能沒有模擬 DX 的概念。
對於所鏈接的每種同步基元應當都有一個入口點，
如 \clapi{clCreateEventFromEGLSyncKHR}。

另一種方案就是通用的 \clapi{clCreateEventFromExternalEvent}，可以接受一個特性列。
這個特性列中可以包含外部基元的類型以及其附屬資訊
（GL 同步對象句柄、 EGL display 以及同步對象句柄，等等）。
這樣就可以重用同一個入口點。

這些可能會作為一個獨立的擴展。
\stopANSWER

\startQUESTION
\cenum{CL_EVENT_COMMAND_TYPE} 對應的是\cnglo{cmd}（隔柵）的類型還是
所鏈接同步對象的類型？
\stopQUESTION
\startANSWER
已有提案：所鏈接同步對象的類型。
\stopANSWER

\startQUESTION
是否要同時支持顯式同步和隱式同步？
\stopQUESTION
\startANSWER
已有提案：是的。
隱式同步適用於 GL 和 CL 在同一\cnglo{app}線程中執行的情況。
而顯式同步則適用於在不同線程中執行、但 \capi{glFinish} 代價又太高的情況。
\stopANSWER

\startQUESTION
本擴展是\cnglo{platform}擴展還是\cnglo{device}擴展？
\stopQUESTION
\startANSWER
已有提案：\cnglo{platform}擴展。
這樣的話，要想僅僅使用公開的 GL API 來實現 sync->event 語義需要做大量的工作；
但是，同一運行時中可能會有多個對 GL 支持層級不同的驅動和\cnglo{device}同時存在。
\stopANSWER

\startQUESTION
什麼地方才能使用由 GL 同步對象生成的事件？
\stopQUESTION
\startANSWER
已有提案：僅當調用 \clapi{clEnqueueAcquireGLObjects} 時才能使用，
其他任何地方使用這種事件都會產生錯誤。
其他地方也沒有明確的用例，而且要想支持他還有一個成本問題，
在所有其他將其作為參數的\cnglo{cmd}中檢查事件源都要有相應的成本，
經過權衡，採用了目前的方案。
\stopANSWER

