\startsection[
  title={Polynomial-time verification},
]

%e34.2-1
\startEXERCISE
考慮語言 \m{\text{\ALGO{GRAPH-ISOMORPHISM}} =
 \{\langle G_1,G_2\rangle: \text{\m{G_1} 和 \m{G_2} 是同構圖}\}}。
通過描述一個可以在多項式時間內驗證該語言的算法，
來證明 \m{\text{\ALGO{GRAPH-ISOMORPHISM}} \in NP}。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-2
\startEXERCISE
證明：如果 \m{G} 是一個有奇數個頂點的無向二分圖，
則 \m{G} 是非哈密頓圖。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-3
\startEXERCISE
證明：如果 \m{\text{\ALGO{HAM-CYCLE}} \in P}，
則可在多項式時間內按序列出一條哈密頓迴路中各個頂點。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-4
\startEXERCISE
證明：由語言構成 NP 類在並集、空集、連接和 Kleene 星運算下是封閉的，
討論一下 NP 在補集運算下的封閉性。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-5
\startEXERCISE
證明：對某個常數 \m{k}， NP 中的任何語言都可以
用一個運行時間爲 \m{2^{O(n^k)}} 的算法加以判定。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-6
\startEXERCISE[exercise:34.2-6]
圖中的哈密頓路徑是一種簡單路徑，
他遍歷圖中所有頂點，且每個頂點僅一次。
證明：語言 \m{\text{\ALGO{HAM-PATH}} = \{\langle G,u,v\rangle:
\text{圖 \m{G} 中存在一條從 \m{u} 到 \m{v} 的哈密頓路徑}} 屬於 NP。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-7
\startEXERCISE
\inexercise[34.2-6] 中提出了哈密頓路徑問題，
證明：
在有向無環圖中，哈密頓路徑問題可以在多項式時間內求解。
給出一個有效算法解決此問題。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-8
\startEXERCISE
設 \m{\phi} 爲一個布爾公式，
他由布爾輸入變量 \m{x_1,x_2,\ldots,x_k}、
非（\m{\neg}）、 AND （\m{\wedge}）、 OR （\vee）和括號組成。
如果對輸入變量的每一種 1 和 0 賦值，公式結果都是 1，
則此公式爲{\EMP 重言式}（tautology）。
定義 \ALGO{TAUTOLOGY} 爲由重言式布爾公式所組成的語言。
證明： \m{\text{\ALGO{TAUTOLOGY}}\in \text{\ALGO{co-NP}}}。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-9
\startEXERCISE
證明： \m{\text{\ALGO{P}}\subseteq \text{\ALGO{co-NP}}}。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-10
\startEXERCISE
證明：如果 \m{\text{\ALGO{NP}}\ne \text{\ALGO{co-NP}}}，
則 \m{P\ne NP}。
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

%e34.2-11
\startEXERCISE
設 \m{G} 爲一個至少包含 3 個頂點的連通無向圖，
並設對 \m{G} 中所有由長度至多爲 3 的路徑連接起來的點對，
將他們直接連接後所性層的圖爲 \m{G^3}。
證明： \m{G^3} 是一個哈密頓圖。
（\hint 爲 \m{G} 構造一棵生成樹，並採用歸納法進行證明。）
\stopEXERCISE

\startANSWER
\TODO{略。}
\stopANSWER

\stopsection
