\subsection{創建採樣器對象}

\topclfunc{clCreateSampler}

\startCLFUNC
cl_sampler clCreateSampler (cl_context context,
			cl_bool normalized_coords,
			cl_addressing_mode addressing_mode,
			cl_filter_mode filter_mode,
			cl_int *errcode_ret)
\stopCLFUNC

此函式可以創建一個\cnglo{sampler}對象。
至於\cnglo{sampler}怎樣工作請參考\insection[samplerInImgRw]。

\carg{context} 是一個 OpenCL \cnglo{context}。

\carg{normalized_coords} 指明圖像坐標是否已歸一化
（如果 \carg{normalized_coords} 是 \cenum{CL_TRUE}，則代表已歸一化，
如果是 \cenum{CL_FALSE}，則未歸一化）。

\carg{addressing_mode} 指明讀取圖像時如果坐標溢出如何處置。
可以設置成 \cenum{CL_ADDRESS_MIRRORED_REPEAT}、 \cenum{CL_ADDRESS_REPEAT}、
\cenum{CL_ADDRESS_CLAMP_TO_EDGE}、 \cenum{CL_ADDRESS_CLAMP}
或 \cenum{CL_ADDRESS_NONE}。

\carg{filter_mode} 指明讀取圖像時採用哪種濾波模式。
可以是 \cenum{CL_FILTER_NEAREST} 或 \cenum{CL_FILTER_LINEAR}。

\carg{errcode_ret} 會返回相應的錯誤碼。如果是 \cmacro{NULL}，則不會返回錯誤碼。

如果成功創建了\cnglo{sampler}對象， \capi{clCreateSampler} 會將其返回，
並將 \carg{errcode_ret} 置為 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則，返回 \cmacro{NULL}，並將 \carg{errcode_ret} 置為下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_CONTEXT}，如果 \carg{context} 無效。

\startitem
\cenum{CL_INVALID_VALUE}，如果下列三項中的任一項或其組合無效：
\startigBase
\item \carg{addressing_mode}
\item \carg{filter_mode}
\item \carg{normalized_coords}
\stopigBase
\stopitem

\item \cenum{CL_INVALID_OPERATION}，
如果 \carg{context} 中的所有\cnglo{device}都不支持圖像
（即 \cenum{CL_DEVICE_IMAGE_SUPPORT} 是 \cenum{CL_FALSE}，參見\reftab{cldevquery}）。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

\topclfunc{clRetainSampler}

\startCLFUNC
cl_int clRetainSampler (cl_sampler sampler)
\stopCLFUNC

此函式會使 \carg{sampler} 的\cnglo{refcnt}增一。
\capi{clCreateSampler} 會實施隱式的 \englo{retain}。

如果執行成功，\capi{clRetainSampler} 會返回 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則，返回下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_SAMPLER}，如果 \carg{sampler} 無效。
\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。
\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

\topclfunc{clReleaseSampler}

\startCLFUNC
cl_int clReleaseSampler (cl_sampler sampler)
\stopCLFUNC

此函式會使 \carg{sampler} 的\cnglo{refcnt}減一。
当 \carg{sampler} 的\cnglo{refcnt}降為 0，
並且所有使用他的\cnglo{cmd}全部執行完畢，此\cnglo{sampler}就會被刪除。

如果執行成功，\capi{clReleaseSampler} 會返回 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則，返回下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_SAMPLER}，如果 \carg{sampler} 無效。
\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。
\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase
