\section[section:contexts]{上下文}

\topclfunc{clCreateContext}

\startCLFUNC
cl_context clCreateContext(
		const cl_context_properties *properties,
		cl_uint num_devices,
		const cl_device_id *devices,
		void (CL_CALLBACK *pfn_notify)(
			const char *errinfo,
			const void *private_info,
			size_t cb,
			void *user_data),
		void *user_data,
		cl_int *errcode_ret)
\stopCLFUNC

此函式可以創建一個 OpenCL \cnglo{context}。
OpenCL \cnglo{context}是在一個或多個\cnglo{device}上創建的。
OpenCL 運行時使用\cnglo{context}來管理對象
（如\cnglo{cmdq}、\cnglo{memobj}、\cnglo{programobj}以及\cnglo{kernelobj}）；
並在\cnglo{context}中所指定的\cnglo{device}上執行\cnglo{kernel}。

\carg{properties} 指定了\cnglo{context}的一系列屬性名和對應的值。
每個屬性名後面緊跟相應的期望值。
此清單以 0 終止。
\reftab{prptForclCreateContext}列出了所支持的屬性。
如果 \carg{properties} 是 \cmacro{NULL}，選擇哪個\cnglo{platform}\cnglo{impdef}。

\placetable[here][tab:prptForclCreateContext]
{clCreateContext 所支持的屬性清單}
{\input{chapter_plf/tbl/tbl_prpt_clCreateContext.tex}}

\carg{num_devices} 是參數 \carg{devices} 中\cnglo{device}的數目。

\carg{devices} 指向一個\cnglo{device}清單，其中的設備都是唯一的\footnote{%
\carg{devices} 中重複的\cnglo{device}會被忽略。}，
都是由 \capi{clGetDeviceIDs} 所返回的，
或者是用 \capi{clCreateSubDevices} 創建的\cnglo{subdev}。

\carg{pfn_notify} 是\cnglo{app}所註冊的回調函式。
對於此\cnglo{context}，無論創建時還是運行時，
只要發生了錯誤，OpenCL 的實作都會調用此函式，但調用可能是異步的。
\cnglo{app}需要保證此函式是線程安全的。
此函式的參數為：
\startigBase
\item \carg{errinfo} 指向一個錯誤字串。

\item \carg{private_info} 指向一塊二進制數據，其大小為 \carg{cb}，
這塊數據由 OpenCL 實作所返回，可用來記錄一些附加資訊來幫助調試錯誤。

\item \carg{user_data} 指向用戶提供的數據。
\stopigBase

如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL}，則表示不註冊回調函式。

\startnotepar
很多情況下，即使在\cnglo{context}外發生了錯誤，也需要發出錯誤通告。
這種情況 \carg{pfn_notify} 就無能為力了，怎樣發出這種錯誤通告\cnglo{impdef}。
\stopnotepar

\carg{user_data} 會在調用 \carg{pfn_notify} 時作為引數 \carg{user_data} 使用。
\carg{user_data} 可以是 \cmacro{NULL}。

\carg{errcode_ret} 用來返回相應錯誤碼。
如果 \carg{errcode_ret} 是 \cmacro{NULL}，則不會返回錯誤碼。

如果成功創建了\cnglo{context}，\capi{clCreateContext} 會將其返回（非零），
並將 \carg{errcode_ret} 置為 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則返回 \cmacro{NULL}，並將 \carg{errcode_ret} 置為下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_PLATFORM}，
如果 \carg{properties} 是 \cmacro{NULL} 且沒有可選的\cnglo{platform}，
或者 \carg{properties} 中\cnglo{platform}的值無效。

\item \cenum{CL_INVALID_PROPERTY}，
如果 \carg{properties} 中的屬性名不受支持，
或者支持此屬性但其值無效，或者同一屬性名出現多次。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，如果 \carg{devices} 是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，如果 \carg{num_devices} 等於零。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL} 但 \carg{user_data} 不是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_INVALID_DEVICE}，如果 \carg{devices} 中有無效的\cnglo{device}。

\item \cenum{CL_DEVICE_NOT_AVAILABLE}，
如果 \carg{devices} 中的某個\cnglo{device}當前不可用，
即使此\cnglo{device}是由 \capi{clGetDeviceIDs} 返回的。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

\topclfunc{clCreateContextFromType}

\startCLFUNC
cl_context clCreateContextFromType(
		const cl_context_properties *properties,
		cl_device_type device_type,
		void (CL_CALLBACK *pfn_notify)(
			const char *errinfo,
			const void *private_info,
			size_t cb,
			void *user_data),
		void *user_data,
		cl_int *errcode_ret)
\stopCLFUNC

函数 \capi{clCreateContextFromType}\footnote{%
\capi{clCreateContextfromType} 可能返回平台中現有符合 \carg{device_type} 的所有實際物理設備，
也可能只返回其中一個子集。}%
會由特定類型的\cnglo{device}創建一個 OpenCL \cnglo{context}，
此\cnglo{context}不會引用由這些\cnglo{device}所創建的\cnglo{subdev}。

\carg{properties} 指定了\cnglo{context}的一系列屬性及其相應的值。
每個屬性名後面緊跟其對應的期望值。
\reftab{prptForclCreateContext}列出了所支持的屬性。
如果 \carg{properties} 是 \cmacro{NULL}，選擇哪個\cnglo{platform}\cnglo{impdef}。

\carg{device_type} 是位欄，用來識別\cnglo{device}類型，參見中的\reftab{cldevctgr}。

\carg{pfn_notify} 和 \carg{user_data} 跟 \capi{clCreateContext} 中所描述的一樣。

\carg{errcode_ret} 用來返回相應的錯誤碼，
如果 \carg{errcode_ret} 是 \cmacro{NULL}，則不返回錯誤碼。

如果成功創建了\cnglo{context}，\capi{clCreateContextFromType} 會將其返回，
並將 \carg{errcode_ret} 置為 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則返回 \cmacro{NULL}，並將 \carg{errcode_ret} 置為下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_PLATFORM}，
如果 \carg{properties} 是 \cmacro{NULL} 並且沒有\cnglo{platform}可選，
或者 \carg{properties} 中\cnglo{platform}的值無效。

\item \cenum{CL_INVALID_PROPERTY}，
如果 \carg{properties} 中的\cnglo{context}屬性名不受支持，
或者支持此屬性但其值無效，或者同一屬性名出現多次。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，
如果 \carg{pfn_notify} 是 \cmacro{NULL} 但 \carg{user_data} 不是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_INVALID_DEVICE_TYPE}，如果 \carg{device_type} 的值無效。

\item \cenum{CL_DEVICE_NOT_AVAILABLE}，
如果當前沒有同時符合 \carg{device_type} 以及 \carg{properties} 中屬性值的\cnglo{device}可用。

\item \cenum{CL_DEVICE_NOT_FOUND}，
如果沒有找到同時符合 \carg{device_type} 以及 \carg{properties} 中的屬性值的\cnglo{device}。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

\topclfunc{clRetainContext}

\startCLFUNC
cl_int clRetainContext(cl_context context)
\stopCLFUNC

函式 \capi{clRetainContext} 會使 \carg{context} 的\cnglo{refcnt}增一。

如果執行成功，\capi{clRetainContext} 會返回 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則返回下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_CONTEXT}，如果 \carg{context} 無效。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

\capi{clCreateContext} 和 \capi{clCreateContextFromType} 會實施隱式的\cnglo{retain}。
這對第三方庫非常有用，這樣\cnglo{app}就可以將\cnglo{context}傳給他們使用。
然而，\cnglo{app}可能會在沒有通知他們的情況下刪除此\cnglo{context}。
通過使用函式\cnglo{retain}或\cnglo{release}\cnglo{context}，
在庫所使用的\cnglo{context}不再有效時就不會出問題。

\topclfunc{clReleaseContext}

\startCLFUNC
cl_int clReleaseContext(cl_context context)
\stopCLFUNC

函式 \capi{clReleaseContext} 會使 \carg{context} 的\cnglo{refcnt}減一。

如果執行成功，\capi{clReleaseContext} 會返回\cenum{CL_SUCCESS}。否則返回下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_CONTEXT}，如果 \carg{context} 無效。
\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。
\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

如果 \carg{context} 的\cnglo{refcnt}變成了零，
且所有附着其上的對象（如\cnglo{memobj}、\cnglo{cmdq}）都被釋放了的時候，
\carg{context} 就會被刪除。

\topclfunc{clGetContextInfo}

\startCLFUNC
cl_int clGetContextInfo(cl_context context,
		cl_context_info param_name,
		size_t param_value_size,
		void *param_value,
		size_t *param_value_size_ret)
\stopCLFUNC

函式 \capi{clGetContextInfo} 可用來查詢\cnglo{context}的相關資訊。

\carg{context} 指定要查詢哪個 OpenCL \cnglo{context}。

\carg{param_name} 是枚舉常量，指定要查詢什麼資訊。

\carg{param_value} 指向的內存用來存儲查詢結果。
如果 \carg{param_value} 是 \cmacro{NULL}，則忽略。

\carg{param_value_size} 即 \carg{param_value} 所指內存塊的大小。
必須大於等於\reftab{paramNameclGetContextInfo}中所列返回型別的大小。

\carg{param_value_size_ret} 會返回 \carg{param_value} 所存查詢結果的實際字節數。
如果 \carg{param_value_size_ret} 是 \cmacro{NULL}，則忽略。

\reftab{paramNameclGetContextInfo}中列出了所支持的 \carg{param_name}
和 \capi{clGetContextInfo} 返回的 \carg{param_value} 中的資訊。

\placetable[here][tab:paramNameclGetContextInfo]
{\capi{clGetContextInfo} 所支持的 \carg{param_names}}
{\input{chapter_plf/tbl/tbl_clcontextinfo.tex}}

如果執行成功，\capi{clGetContextInfo} 會返回 \cenum{CL_SUCCESS}。
否則，返回下列錯誤碼之一：
\startigBase
\item \cenum{CL_INVALID_CONTEXT}，
如果 \carg{context} 不是一個有效的 OpenCL \cnglo{context}。

\item \cenum{CL_INVALID_VALUE}，如果 \carg{param_name} 的值不受支持，
或者 \carg{param_value_size} 的值 < \reftab{paramNameclGetContextInfo}中返回型別的大小
且 \carg{param_value} 不是 \cmacro{NULL}。

\item \cenum{CL_OUT_OF_RESOURCES}，如果\scdevfailres。

\item \cenum{CL_OUT_OF_HOST_MEMORY}，如果\schostfailres。
\stopigBase

