% abs
\startbuffer[funcproto:abs]
ugentype abs(gentype x)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:abs]
返回 \math{|\marg{x}|}。
\stopbuffer

% abs_diff
\startbuffer[funcproto:abs_diff]
ugentype abs_diff(gentype x,
		gentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:abs_diff]
返回 \math{|\marg{x} - \marg{y}|}，不會有模上溢。
\stopbuffer

% add_sat
\startbuffer[funcproto:add_sat]
gentype add_sat(gentype x,
		gentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:add_sat]
返回 \math{\marg{x} + \marg{y}}，並使結果飽和。
\stopbuffer

% hadd
\startbuffer[funcproto:hadd]
gentype hadd (gentype x,
		gentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:hadd]
返回 \math{(\marg{x} + \marg{y})>>1}，中間的加法不會有模上溢。
\stopbuffer

% rhadd
\startbuffer[funcproto:rhadd]
gentype rhadd (gentype x,
		gentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:rhadd]
返回 \math{(\marg{x} + \marg{y} + 1)>>1}，中間的加法不會有模上溢\footnote{
矢量運算經常需要 \math{n+1} 個臨時位才能算出結果。
而 \capi{rhadd} 指令具有這個額外的位，從而無需上升取樣（upsample）或下降取樣（downsample）。
其性能優勢非常大。}。
\stopbuffer

% clamp
\startbuffer[funcproto:clamp]
gentype clamp (gentype x,
		gentype minval,
		gentype maxval)
gentype clamp (gentype x,
		sgentype minval,
		sgentype maxval)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:clamp]
返回 \math{\mapiemp{min}(\mapiemp{max}(\marg{x}, \marg{minval}), \marg{maxval})}。
如果 \math{\marg{minval} > \marg{maxval}}，則結果未定義。
\stopbuffer

% clz
\startbuffer[funcproto:clz]
gentype clz (gentype x)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:clz]
返回 \carg{x} 中前導 0 的位數，從最高有效位開始。
\stopbuffer

% mad_hi
\startbuffer[funcproto:mad_hi]
gentype mad_hi (gentype a,
		gentype b,
		gentype c)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:mad_hi]
返回 \math{\mapiemp{mul_hi}(\marg{a}, \marg{b}) + \marg{c}}。
\stopbuffer

% mad_sat
\startbuffer[funcproto:mad_sat]
gentype mad_sat (gentype a,
		gentype b,
		gentype c)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:mad_sat]
返回 \math{\marg{a} \times \marg{b} + \marg{c}}，並使結果飽和。
\stopbuffer

% max
\startbuffer[funcproto:max]
gentype max (gentype x, gentype y)
gentype max (gentype x, sgentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:max]
如果 \math{\marg{x} < \marg{y}}，則返回 \carg{y}，否則返回 \carg{x}。
\stopbuffer

% min
\startbuffer[funcproto:min]
gentype min (gentype x, gentype y)
gentype min (gentype x, sgentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:min]
如果 \math{\marg{y} < \marg{x}}，則返回 \carg{y}，否則返回 \carg{x}。
\stopbuffer

% mul_hi
\startbuffer[funcproto:mul_hi]
gentype mul_hi (gentype x,
		gentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:mul_hi]
計算 \math{\marg{x} \times \marg{y}}，並返回乘積的高位半部（high half）。
\stopbuffer

% rotate
\startbuffer[funcproto:rotate]
gentype rotate (gentype v, gentype i)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:rotate]
將 \carg{v} 中的每個元素都左移，其位數就是 \carg{i} 中對應元素的值
（遵守\refsection{operator}中的移位取模規則）。
由左側移出的位再從右側移入。
\stopbuffer

% sub_sat
\startbuffer[funcproto:sub_sat]
gentype sub_sat (gentype x, gentype y)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:sub_sat]
返回 \math{\marg{x} - \marg{y}}，並使結果飽和。
\stopbuffer

% upsample
\startbuffer[funcproto:upsampleshort]
short upsample (char hi, uchar lo)
ushort upsample (uchar hi, uchar lo)
shortn upsample (charn hi, ucharn lo)
ushortn upsample (ucharn hi, ucharn lo)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:upsampleshort]
\math{result[i] = ((short)hi[i] << 8) | lo[i]}\par
\math{result[i] = ((ushort)hi[i] << 8) | lo[i]}
\stopbuffer
\startbuffer[funcproto:upsampleint]
int upsample (short hi, ushort lo)
uint upsample (ushort hi, ushort lo)
intn upsample (shortn hi, ushortn lo)
uintn upsample (ushortn hi, ushortn lo)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:upsampleint]
\math{result[i] = ((int)hi[i] << 16) | lo[i]}\par
\math{result[i] = ((uint)hi[i] << 16) | lo[i]}
\stopbuffer
\startbuffer[funcproto:upsamplelong]
long upsample (int hi, uint lo)
ulong upsample (uint hi, uint lo)
longn upsample (intn hi, uintn lo)
ulongn upsample (uintn hi, uintn lo)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:upsamplelong]
\math{result[i] = ((long)hi[i] << 32) | lo[i]}\par
\math{result[i] = ((ulong)hi[i] << 32) | lo[i]}
\stopbuffer

% popcount
\startbuffer[funcproto:popcount]
gentype popcount (gentype x)
\stopbuffer
\startbuffer[funcdesc:popcount]
返回 \carg{x} 中非零位的數目。
\stopbuffer

% begin TABLE
\startCLFD

\clFD{abs}
\clFD{abs_diff}
\clFD{add_sat}
\clFD{hadd}
\clFD{rhadd}
\clFD{clamp}
\clFD{clz}
\clFD{mad_hi}
\clFD{mad_sat}
\clFD{max}
\clFD{min}
\clFD{mul_hi}
\clFD{rotate}
\clFD{sub_sat}
\clFD{upsampleshort}
\clFD{upsampleint}
\clFD{upsamplelong}
\clFD{popcount}

\stopCLFD

