%Integer Functions
\subsection[section:integerFunc]{整數函式}

\reftab{svIntegerFunc}中列出了內建的整數函式，其引數即可為標量，亦可為矢量。
矢量版本的整數函式按組件逐一運算。其中的描述針對單個組件的。

泛型 \ctype{gentype} 表示函式引數的型別可以是：
\startigBase[indentnext=no]
\item \ctype{char}、 \ctype{char{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{uchar}、 \ctype{uchar{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{short}、 \ctype{short{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{ushort}、 \ctype{ushort{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{int}、 \ctype{int{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{uint}、 \ctype{uint{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{long}、 \ctype{long{2|3|4|8|16}}、
\item \ctype{ulong} 或 \ctype{ulong{2|3|4|8|16}}。
\stopigBase
而泛型 \ctype{ugentype} 則指代無符號版本的 \ctype{gentype}。
例如，如果 \ctype{gentype} 為 \ctype{char4}，則 \ctype{ugentype} 為 \ctype{uchar4}。
同時，泛型 \ctype{sgentype} 指明函式的引數可以是標量（即
 \ctype{char}、 \ctype{uchar}、 \ctype{short}、 \ctype{ushort}、
 \ctype{int}、 \ctype{uint}、 \ctype{long} 或 \ctype{ulong}）。
對於既有 \ctype{gentype} 引數，又有 \ctype{sgentype} 引數的內建整數函式，
 \ctype{gentype} 必須是標量或矢量版本的 \ctype{sgentype}。
例如，如果 \ctype{sgentype} 是 \ctype{uchar}，
則 \ctype{gentype} 必須是 \ctype{uchar} 或 \ctype{uchar{2|3|4|8|16}}。
對於矢量版本， \ctype{sgentype} 只是簡單的拓寬成 \ctype{gentype}，
參見\refsection{operator}中的\refitem{arithoperator}。

對於任一函式的任一具體應用，所有引數以及返回值的型別均相同，除非明確指定了其型別。

\placetable[here][tab:svIntegerFunc]
{引數既可為標量整數，也可為矢量整數的內建函式}
{\input{chapter_lgg/tbl/tbl_svintegerfunc.tex}}

\reftab{fastIntegerFunc}中列出了優化\cnglo{kernel}性能時可用的快速整數函式。
泛型 \ctype{gentype} 表明函式引數的型別可以是
 \ctype{int}、 \ctype{int2}、 \ctype{int3}、
 \ctype{int4}、 \ctype{int8}、 \ctype{int16}、
 \ctype{uint}、 \ctype{uint2}、 \ctype{uint3}、
 \ctype{uint4}、 \ctype{uint8} 或 \ctype{uint16}。

\placetable[here][tab:fastIntegerFunc]
{內建的快速整數函式}
{\input{chapter_lgg/tbl/tbl_fastintegerfunc.tex}}

OpenCL C 編程語言定義了如下巨集，他們必須使用指定的值。
可以在預處理指示 \ccmm{#if} 中使用這些常量算式。

\startclc
#define CHAR_BIT	8
#define CHAR_MAX	SCHAR_MAX
#define CHAR_MIN	SCHAR_MIN
#define INT_MAX		2147483647
#define INT_MIN		(-2147483647 - 1)
#define LONG_MAX	0x7fffffffffffffffL
#define LONG_MIN	(-0x7fffffffffffffffL - 1)
#define SCHAR_MAX	127
#define SCHAR_MIN	(-127 - 1)
#define SHRT_MAX	32767
#define SHRT_MIN	(-32767 - 1)
#define UCHAR_MAX	255
#define USHRT_MAX	65535
#define UINT_MAX	0xffffffff
#define ULONG_MAX	0xffffffffffffffffUL
\stopclc

\reftab{integerMacroAndApp}中給出了上面所列巨集與\cnglo{app}所用的巨集名字之間的對應關係。

\placetable[here][tab:integerMacroAndApp]
{整形巨集與應用程式所用巨集之間的對應關係}
{\input{chapter_lgg/tbl/tbl_mminteger.tex}}

