\section{位址空間限定符}

OpenCL 實現了下列相互分離的位址空間：
 \cqlfemp{__global}、 \cqlfemp{__local}、
 \cqlfemp{__constant}、 \cqlfemp{__private}。
在聲明變量時，可以使用位址空間限定符來指定用哪塊區域的內存來分配對象。
 OpenCL 對 C 中型別限定符的語法做了擴展， OpenCL 中的型別限定符可以包含一個位址空間名。
如果某個對象的型別中帶有位址空間名，則在指定的位址空間中分配此對象；
否則，在缺省的位址空間中分配此對象。

也可以使用不帶前綴 \cqlf{__} 的位址空間限定符即
 \cqlfemp{global}、 \cqlfemp{local}、 \cqlfemp{constant}、 \cqlfemp{private}
 來代替相應帶前綴 \cqlf{__} 的位址空間限定符。

對於\cnglo{program}中的函式引數以及函式的局部變量而言，缺省的位址空間為 \cqlf{__private}。
所有函式引數必須位於 \cqlf{__private} 位址空間中。

如果 \cqlf{__kernel} 函式的引數聲明為指位器或某種型別的陣列，
則他指向的位址空間必須是 \cqlf{global}、 \cqlf{local}、 \cqlf{constant}。
兩個指位器要想相互賦值，他們必須指向同一個位址空間。
將指向位址空間 A 的指位器轉型成為指向位址空間 B 的指位器是\cnglo{illegal}的。

如果變量的作用域是整個\cnglo{program}，則沒有對應的缺省位址空間。
這樣的變量在聲明時必須加上 \cqlf{__constant}。

例：
\startclc
// declares a pointer p in the __private address space that
// points to an int object in address space __global
__global int *p;

// declares an array of 4 floats in the __private address space.
float x[4];
\stopclc

函式所返回的值沒有對應的位址空間。
聲明函式時，如果在返回的型別上加了位址空間限定符，則會產生編譯錯誤；
除非函式返回的是指位器，並且限定符是用在指位器指向的對象上。

例：
\startclc
__private int f() { ... }		// should generate an error
__local int *f() { ... }		// allowed
__local int * __private f() { ... };	// should generate an error.
\stopclc

% __global or global
\subsection{__global （或 global）}

位址空間名 \cqlfemp{__global} 或 \cqlfemp{global} 用來
指代分配自\cnglo{glbmem}的\cnglo{memobj}（\cnglo{bufobj}或\cnglo{imgobj}）。

\cnglo{bufobj} 可聲明為指位器，指向標量、矢量或用戶自定義的結構體。
這樣\cnglo{kernel}就可以讀寫緩衝區中任意位置的內容。

在\cnglo{host}代碼中通過調用相應 API 分配\cnglo{memobj}陣列時，他的實際大小就確定了。

一些例子：
\startclc
__global float4	*color;		// An array of float4 elements
typedef struct {
	float	a[3];
	int	b[2];
} foo_t;
__global foo_t	*my_info;	// An array of foo_t elements.
\stopclc

\cnglo{imgobj}始终在全局位址空间内分配，
对于图像型别，不能添加限定符 \cqlf{__global} 或 \cqlf{global}。
不能直接存取\cnglo{imgobj}的元素。 OpenCL 提供有內建函式可用來讀寫\cnglo{imgobj}。

限定符 \cqlfemp{const} 可以與 \cqlfemp{__global} 一起使用來聲明一個只讀的\cnglo{bufobj}。

% __local or local
\subsection{__local （或 local）}

如果要在\cnglo{locmem}中分配變量，
並在某個\cnglo{workgrp}中的所有\cnglo{workitem}間共享，
則可以使用位址空間名 \cqlfemp{__local} 或 \cqlfemp{local}。
指向 \cqlfemp{__local} 位址空間的指位器可以作為函式（包括\cnglo{kernel}函式）的引數。
對於在\cnglo{kernel}函式內聲明的 \cqlfemp{__local} 變量，
其作用域僅為此\cnglo{kernel}函式。

關於在\cnglo{kernel}函式內聲明的 \cqlfemp{__local} 變量，下面是一些例子：
\startclc
__kernel void my_func(...)
{
	__local float	a;	// A single float allocated
				// in local address space
	__local float	b[10];	// An array of 10 floats
				// allocated in local address space.

	if (...)
	{
		// example of variable in __local address space
		// but not declared at __kernel function scope.
		__local float	c;	<- not allowed.
	}
}
\stopclc

不能對在\cnglo{kernel}函式內聲明的 \cqlfemp{__local} 變量進行初始化：
\startclc
__kernel void my_func(...)
{
	__local float	a = 1;	<- not allowed

	__local float	b;
	b = 1;			<- allowed
}
\stopclc

\startnotepar
如果\cnglo{kernel}函式內聲明了 \cqlfemp{__local} 變量，
則會為執行此\cnglo{kernel}的每個\cnglo{workgrp}都分配一個，
並且只在\cnglo{workgrp}的生命週期內才存在。
\stopnotepar

% __constant or constant
\subsection{__constant （或 constant）}

位址空間名 \cqlfemp{__constant} 或 \cqlfemp{constant} 所描述的變量分配自\cnglo{glbmem}，
並且在\cnglo{kernel}中作為只讀變量來使用。
所有\cnglo{workitem}（包括全局\cnglo{workitem}）在執行\cnglo{kernel}時都可以讀取這些變量。

所有常值字串都存儲在 \cqlf{__constant} 位址空間中。

\startnotepar
在給\cnglo{kernel}的常數引數進行計數時，
每個指向 \cqlf{__constant} 位址空間的指位器引數都會使計數增一。
參見\reftab{cldevquery}中的 \cenum{CL_DEVICE_MAX_CONSTANT_ARGS}。
\stopnotepar

如果變量的作用域是整個\cnglo{program}或\cnglo{kernel}函式的最外層，
則可以在 \cqlf{__constant} 位址空間中聲明他。
必須對這種變量進行初始化，並且所用的值必須是編譯時常數。
對這種變量的寫操作會導致編譯時錯誤。

不要求實作將這種聲明聚合進幾個常數引數中，以使引數個數最少。這種行為\cnglo{impdef}。

想要代碼是可移植的，就必須做最保守的假定，
即每個在函式或\cnglo{program}的作用域中聲明的 \cqlfemp{__constant} 變量
在計數時都算是一個單獨的引數。

% __private or private
\subsection{__private （或 private）}

\cnglo{kernel}函式中所聲明的不帶位址空間限定符的變量，非\cnglo{kernel}函式中的所有變量，
以及所有函式引數都位於 \cqlfemp{__private} 或 \cqlfemp{private} 位址空間中。
如果所聲明的變量是指位器，並且沒有指定位址空間限定符，
則認為他指向的是 \cqlfemp{__private} 位址空間。

下列保留關鍵字僅用作位址空間限定符，不作他用：
\startigBase
\item \cqlf{__global}、 \cqlf{__constant}、 \cqlf{__local}、 \cqlf{__private}、
\item \cqlf{global}、 \cqlf{constant}、 \cqlf{local} 和 \cqlf{private}。
\stopigBase
